<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="idm139693831498144">
    <fileDesc xml:id="idm139693831497888">
      <titleStmt xml:id="idm139693831497584">
        <title xml:id="idm139693831472112">LÆGEMIDLER SKUESPIL I TRE AKTER</title>
        <author xml:id="idm139693831471728">EDVARD BRANDES</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="idm139693831471216">
        <publisher xml:id="idm139693831470960">P. G. PHILIPSENS FORLAG</publisher>
        <idno xml:id="idm139693831470576" xml:base="texts/brandesed_07.xml">002333772:07</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt xml:id="idm139693831469808">
        <note xml:id="idm139693831469552">
	  </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc xml:id="idm139693831469040">
        <bibl xml:id="idm139693831468912">
          <author n="1" xml:id="idm139693831468336">
            <name xml:id="idm139693831468080"><surname xml:id="idm139693831467952">Brandes</surname>, <forename xml:id="idm139693831467488">Edvard</forename></name>
          </author>
          <title xml:id="idm139693831467200">Lægemidler</title>
          <pubPlace xml:id="idm139693831466912">København</pubPlace>
          <date xml:id="idm139693831466400">1881</date>
        </bibl>
        <listBibl xml:id="idm139693831466112">
          <bibl xml:id="biblid54089">
            <title xml:id="idm139693831452960">Lægemidler</title>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="workid54089" decls="#biblid54089">
    <front xml:id="idm139693831451328">
      <pb n="1" xml:id="s1" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_001"/>
      <div xml:id="idm139693831449920">
        <p xml:id="idm139693831449616">LÆGEMIDLER.</p>
      </div>
      <pb n="2" xml:id="s2" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_002"/>
      <pb n="3" xml:id="s3" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_003"/>
      <titlePage xml:id="idm139693831446800">
        <docAuthor xml:id="idm139693831446544">EDVARD BRANDES</docAuthor>
        <docTitle xml:id="idm139693831446128">
          <titlePart type="main" xml:id="idm139693831445728">
            <title level="m" xml:id="idm139693831445152">LÆGEMIDLER<lb xml:id="idm139693831444528"/>SKUESPIL<lb xml:id="idm139693831444240"/>I TRE AKTER</title>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint xml:id="idm139693831443568">
          <publisher xml:id="idm139693831443312">P. G. PHILIPSENS FORLAG<lb xml:id="idm139693831443024"/>TRYKT HOS NIELSEN &amp; LYDICHE<lb xml:id="idm139693831442640"/>1881</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="4" xml:id="s4" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_004"/>
      <pb n="5" xml:id="s5" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_005"/>
      <div xml:id="idm139693831526512">
        <head xml:id="idm139693831526256">PERSONERNE:</head>
        <p xml:id="idm139693831525840">Vilhelm Leuning, Læge.<lb xml:id="idm139693831525520"/>
Klara, hans Hustru.<lb xml:id="idm139693831525232"/>
Astrid, hans Søster.<lb xml:id="idm139693831524912"/>
Niemann, Grosserer.<lb xml:id="idm139693831524624"/>
Pauline, hans Hustru.<lb xml:id="idm139693831524336"/>
Blank, Proprietær.<lb xml:id="idm139693831416800"/>
Eggert, Læge.<lb xml:id="idm139693831416544"/>
En Tjener.</p>
        <p xml:id="idm139693831416160">Handlingen foregaar i vore Dage. Første Akt hos Leuning i Kjøbenhavn, de to andre Akter paa hans Landsted.</p>
      </div>
      <pb n="6" xml:id="s6" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_006"/>
    </front>
    <body xml:id="idm139693831414176">
      <pb n="7" xml:id="s7" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_007"/>
      <div xml:id="idm139693831412816">
        <head xml:id="idm139693831412560">FØRSTE AKT.</head>
        <p xml:id="idm139693831412128">Leunings elegant udstyrede Konsultationsværelse. I Baggrunden Dør til Forværelset. Til højre (for Tilskuerne) Dør til Trappen, til venstre Dør ind til Lejligheden. Dækket Frokostbord til venstre i Forgrunden, til højre en Sofa.</p>
        <div xml:id="idm139693831411264">
          <head xml:id="idm139693831411008">FØRSTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693831410576">KLARA og ASTRID (ifærd med at tage Plads ved Bordet) LEUNING med BLANK fra Forstuen.</stage>
          <sp xml:id="idm139693831409728">
            <speaker xml:id="idm139693831409472">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831409056">Ja kom Du nu blot og spis Frokost med, saa kan Du siden igjen optræde som Patient, hvis Du endnu har Lyst. (Til Damerne.) Vil I tænke Jer, jeg finder denne den danske Ungdoms Pryd siddende i Forstuen, ventende paa Doktorens Komme som en anden Gebræklig. Foreløbig har jeg ordineret ham en Kotelet og det af ikke ringe Omfang, uagtet jeg er Homøopath.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831407824">
            <speaker xml:id="idm139693831407568">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831407152">Og jeg maa begynde med at modsætte mig Lægens Forskrifter; thi jeg har allerede 
<pb n="8" xml:id="s8" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_008"/>
spist Frokost, men hvis Damerne tillade mig at overvære Deres Maaltid, vil jeg unægtelig afvente min Konsultation paa en langt behageligere Maade end jeg havde haabet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831405008">
            <speaker xml:id="idm139693831404752">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831404336">Er De syg. Hr. Blank!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831403792">
            <speaker xml:id="idm139693831403536">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831403120">Ja Frue.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831402576">
            <speaker xml:id="idm139693831402320">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831401904">Aussen blank, binnen krank.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831401392">
            <speaker xml:id="idm139693831401136">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831400720">Har De allerede udvalgt Dem en bestemt Sygdom?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831400144">
            <speaker xml:id="idm139693831399888">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831399472">Desværre, nej. Men hvorfor vil De nu lade mig underholde Dem om mine endnu almene lidelser og derved føre mig ind paa den Vej, som vor fælles Ven Niemann plejer at bevæge sig hen ad med aarelang Øvelse. I Stedet for at foregribe den forestaaende Undersøgelse vil jeg heller spørge Dem om, hvad Damerne tage sig for i Kjøbenhavn paa en saa smuk Sommerdag.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831398336">
            <speaker xml:id="idm139693831398080">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831397664">Man mærker vel, at Du ingen Ægtemand er, naar Du spørger. Naturligvis gjøre Ind-kjøb, hvad ellers?</p>
          </sp>
          <pb n="9" xml:id="s9" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_009"/>
          <sp xml:id="idm139693831395824">
            <speaker xml:id="idm139693831395568">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831395152">Beklager Du Dig? Det kunde ligne Dig. Fordi Du lader os bo i en Landsby, vil Du vel ikke forlange, at vi skulle gaa klædte som Bønderpiger. Jeg har desuden aldrig mærket, at Du yndede Tarvelighed i Damernes Dragt—men maaske undtager Du Din Kone og Din Søster.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831394096">
            <speaker xml:id="idm139693831393840">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831393424">Paa ingen Maade. Klara vêd godt, hvormegen Pris jeg sætter paa, at hun skal gaa elegant klædt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831392704">
            <speaker xml:id="idm139693831392448">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831392032">Jeg bestræber mig ogsaa efter bedste Evne; men jeg tvivler om at kunne naa Dit Ideal, Fru Niemann.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831391312">
            <speaker xml:id="idm139693831391056">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831390640">Mit Ideal, mit Ideal! Jeg har maaske en Gang sagt—</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831390000">
            <speaker xml:id="idm139693831389744">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831389328">Mange Gange.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831388784">
            <speaker xml:id="idm139693831388528">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831388112">(med et Skuldertræk).</stage>
            <p xml:id="idm139693831387424">— At Fru Niemann i sin Paaklædning udmærkede sig ved noget Vist: det man kalder <hi rend="italics" xml:id="idm139693831387072">chic</hi>, som Du ikke i samme Grad besad, løvrigt appellerer jeg til Blank som en Kjender.</p>
          </sp>
          <pb n="10" xml:id="s10" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_010"/>
          <sp xml:id="idm139693831384848">
            <speaker xml:id="idm139693831384592">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831384176">Jeg afslaar paa det Bestemteste denne Udnævnelse. Jeg er en idyllisk Landmand. der forstaar mig paa Agerdyrkning og Kvægavl, ikke paa Damepynt og moderne Luksus.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831383328">
            <speaker xml:id="idm139693831383072">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831382656">Ligger Deres Gods her i Kjøbenhavn?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831382048">
            <speaker xml:id="idm139693831381792">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831381376">Nej i Sverig, Frøken.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831380800">
            <speaker xml:id="idm139693831380544">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831380128">Hvor heldigt for Deres Bekjendte at Deres Forretninger ikke saa sjældent føre Dem hertil. Jeg troede saamænd, at en Landmand var bunden til sin Gaard som en Ko i sit Tøjr.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831379248">
            <speaker xml:id="idm139693831378992">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831378576">Ja spot De kun, Frøken, fordi jeg dyrker min Jord i min Forvalters Sved og selv opholder mig i Kjøbenhavn. Jeg er Landmand alligevel. Har De ikke ofte hørt godmodige Folk paa Skovture, naar det øste Vande ned, der gjennemblødte dem, alligevel sige: Ja, lad os blot takke Himlen for den Regn, den er god for Landmanden." Eller ogsaa i den mest brændende Sol, naar de gispede af Hede, stønne: „Puh sikk’en Varme, den er god for Landmanden." Denne saa meget omtalte Landmand, som alle tænke saa venligt paa—det er netop 
<pb n="11" xml:id="s11" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_011"/>
mig. Det er ikke den praktiske Landmand, snarere den abstrakte Landmand.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831376208">
            <speaker xml:id="idm139693831375952">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831375536">Eller den af mange andre Anliggender abstraherede Landmand. Jeg troede nu, at Damepynt hørte ind under Dine Abstraktioner.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831374768">
            <speaker xml:id="idm139693831374512">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831374096">Naar jeg skal være ærlig, hvad der falder mig ligesaa vanskelig som andre Menneskebørn, saa skal jeg ikke nægte at jeg i høj Grad sætter Pris paa det smukke Syn som et udsøgt Dametoilette frembyder. Jeg hylder den Lære, at en mindre smuk Dame, elegant klædt, er mere tiltrækkende end en Dame, hvis personlige Skjønhed skjæmmes af hendes Dragt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831372944">
            <speaker xml:id="idm139693831372688">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831372272">Denne Sætning burde staa med Guldbogstaver over alle Modebutikkerne paa Østergade og med Deres Navn anført nedenunder som Autoritet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831371472">
            <speaker xml:id="idm139693831371216">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831370800">Ethvert ærligt Mandfolk giver Blank Ret.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831370192">
            <speaker xml:id="idm139693831369936">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831369520">Sjælelige Egenskaber synes de Herrer aldeles at overspringe ved Deres Fordringer til Damerne. Blot en pyntet Dukke, saa —</p>
          </sp>
          <pb n="12" xml:id="s12" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_012"/>
          <sp xml:id="idm139693831367632">
            <speaker xml:id="idm139693831367376">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831366960">Aa, Kjære, det taler vi jo aldeles ikke om. Lad os blive ved Jorden, ikke i det Blaa.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831366256">
            <speaker xml:id="idm139693831366000">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831365584">Tilgiv, Frue, men jeg tror, at den Adskillelse De og paa anden Maade ogsaa Deres Mand vil drage mellem Himmel og Jord er ganske ubefæstet. Jeg for min Del er overtydet om, at en Dames Dragt indtil de mindste Enkeltheder aflægger Vidnesbyrd om hendes sjælelige Egenskaber.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831364512">
            <speaker xml:id="idm139693831364256">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831363840">Uden Hensyn til de blaa Strømper skulde jeg næsten være tilbøjelig til at give Hr. Blank Ret.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831363120">
            <speaker xml:id="idm139693831362864">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831362448">Den Dag maa antegnes med Rødt, der frembringer et saadant Vidunder, som at Frøken Astrid er enig med mig. Nu kan jeg da ogsaa være vis paa, at det ikke er en Modehandlersag, jeg hævder. For de grovere Egenskabers Vedkommende maa Fruen straks give mig Ret. Renlighed, Ordenssans—jeg behøver blot at nævne Ordene, den ubetydeligste Del af Dragten berømmer eller dadler i saa Henseende. Men nu den Takt, som omfatter Valget af Stof og Snit, Enkelthedernes Forhold til Helheden, dennes Passelighed til Tid og Sted. Betænk, 
<pb n="13" xml:id="s13" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_013"/>
hvilken Forstand og hvilken fin og særegen Art Forstand, det Smagfulde forkinger og atter lægger for Dagen. Og aabenbarer ikke saaledes Dragten Graden af Damens Skjøn-hedssans, ja hvad mere er hendes Dannelse? Jeg vil ikke fordybe mig i en Damekjoles moralske Egenskaber—det vilde føre mig altfor vidt, og desuden ser Frøken Leuning allerede saa satirisk ud, at jeg frygter at tilintet-gjøre vor lige opnaaede Enighed —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831359472">
            <speaker xml:id="idm139693831359216">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831358800">Paa ingen Maade; jeg beklager kun, at der er gaaet en Hattejomfru tabt i Dem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831358192">
            <speaker xml:id="idm139693831357936">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831357520">Det skal De ikke, jeg havde kostet Dem mange Penge. Blot til Slutning dette, Frue: naar De erindrer, hvormeget en Klædning fortæller om en Dames Lyst til at behage, saa maa De indrømme, at enhver Kvinde ubevidst viser os sin Sjæl igjennem sin Dragt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831356480">
            <speaker xml:id="idm139693831356224">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831355808">Og enhver Herre viser os igjennem sin Paa-klædning, hvormange kvindelige Egenskaber, han besidder. Men Du maa give tabt, Klara.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831355024">
            <speaker xml:id="idm139693831354768">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831354352">Det maa jeg vel. Kun vil jeg bemærke, at der paa den Maade udfordes ligesaastor 
<pb n="14" xml:id="s14" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_014"/>
Menneskekundskab til at bedømme en Dragt som til at bedømme et Menneske.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831352400">
            <speaker xml:id="idm139693831352144">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831351728">Ja hvorom alting er, saa er vor Frokost færdig, og jeg maa lægge Beslag paa mit Værelse og hvis det er Dit Alvor begynde min Konsultation med Dig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831350896">
            <speaker xml:id="idm139693831350640">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831350224">Jeg vêd knapt, om Du modtager Dine Syge i Din Ferie.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831349584">
            <speaker xml:id="idm139693831349328">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831348912">Kun meget faa Patienter. Jeg foreslaar, at Damerne under vor Samtale gjøre sig istand til at gaa ud, og at Du ledsager dem i Butikkerne for at føre Dine Lærdomme ud i det virkelige Liv. Saa følger Du dem her tilbage, og vi tage alle ud med Jernbanen Kl. 3, hvis det passer Dig at besøge os i vor Ensomhed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831347760">
            <speaker xml:id="idm139693831347504">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831347088">Mig vil baade Spadsereturen og Indbydelsen være yderst kjærkommen, hvis jeg blot ikke er Fruen til Ulejlighed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831346336">
            <speaker xml:id="idm139693831346080">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831345664">(lidt koldt).</stage>
            <p xml:id="idm139693831345008">Min Mand indbyder aldrig nogen, som jeg ikke med Fornøjelse modtager.</p>
          </sp>
          <pb n="15" xml:id="s15" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_015"/>
          <sp xml:id="idm139693831343232">
            <speaker xml:id="idm139693831342976">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831342560">Jeg takker, Frue. Deres lille Pige har det godt?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831341984">
            <speaker xml:id="idm139693831341728">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831341312">Hun er stærkt forkjølet, og jeg har været lidt bange, fordi der har været Difteritis ude i Egnen, men vi har jo Lægen i Huset.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831340528">
            <speaker xml:id="idm139693831340272">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831339856">Jeg stoler mere paa lille Gertruds sunde Natur end paa mine Piller.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831339264">
            <speaker xml:id="idm139693831339008">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831338592">Ja Hr. Blank, hvis De virkelig vil ledsage os paa vore Veje, saa maa jeg forberede Dem paa, at De kommer til at vente den meste Tid udenfor, mens vi er indenfor. De kan synge Leporellos Arie imens.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831337872">
            <speaker xml:id="idm139693831337616">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831337200">Jeg vil tilbringe Tiden med snart at sørge over, De er borte, snart at glæde mig til, De kommer igjen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831336464">
            <speaker xml:id="idm139693831336208">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831335792">Det er for meget. Vil De saa skynde Dem med Deres Lidelser. Vi give Dem fem Minuter til at skrifte alle Deres Synder. Kom Klara!</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831335264">(Klara og Astrid gaa ud.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="16" xml:id="s16" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_016"/>
        <div xml:id="idm139693831333280">
          <head xml:id="idm139693831333024">ANDEN SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693831332608">LEUNING, BLANK.</stage>
          <sp xml:id="idm139693831331920">
            <speaker xml:id="idm139693831331664">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831331248">Fejler Du virkelig noget?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831330736">
            <speaker xml:id="idm139693831330480">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831330064">Jeg befinder mig i alt Fald ikke godt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831329552">
            <speaker xml:id="idm139693831329296">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831328880">Beskriv Din Sygdom lidt nøjere.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831328288">
            <speaker xml:id="idm139693831328032">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831327616">Jeg er ikke syg, jeg er nervøs.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831327024">
            <speaker xml:id="idm139693831326768">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831326352">Hum, hum!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831325808">
            <speaker xml:id="idm139693831325552">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831325136">Jeg vêd ikke, hvad der er i Vejen med mig. Jeg føler mig i den sidste Tid saa løjerlig svag, kraftesløs, udmarvet om Du vil. Det er som om der var en Fjeder sprunget inden i mig. Maskineriet vil ikke længer gaa.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831324176">
            <speaker xml:id="idm139693831323920">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831323504">Stræk Din Haand ud.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831322928">
            <speaker xml:id="idm139693831322672">BLANK.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831322256">(idet han gjør det).</stage>
            <p xml:id="idm139693831321568">Vil Du spaa mig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831321024">
            <speaker xml:id="idm139693831320768">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831320352">Det er ingen Skyttes Haand, den ryster.—Hvor gammel er Du?</p>
          </sp>
          <pb n="17" xml:id="s17" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_017"/>
          <sp xml:id="idm139693831318592">
            <speaker xml:id="idm139693831318336">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831317920">Seksogtredive.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831317376">
            <speaker xml:id="idm139693831317120">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831316704">Hvornaar begyndte Du det Liv, Du nu fører?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831316096">
            <speaker xml:id="idm139693831315840">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831315424">Da jeg var sytten.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831314880">
            <speaker xml:id="idm139693831314624">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831314208">Du har ikke sovet nok. Du er gaaet iseng Kl. 4 og har staaet op Kl. 12, Du har spist uregelmæssigt, Du har aldrig arbejdet —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831313424">
            <speaker xml:id="idm139693831313168">BLANK.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831312752">(afbrydende).</stage>
            <p xml:id="idm139693831312096">Skal jeg tage til et Bad?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831311584">
            <speaker xml:id="idm139693831311328">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831310912">Ja, hvis Du kan finde Ungdomskilden. Din Sygdom er kortelig denne: Du <hi rend="italics" xml:id="idm139693831310576">har</hi> været ung—Du begynder at blive gammel.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831309568">
            <speaker xml:id="idm139693831309312">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831308896">Det synes altsaa at være en uhelbredelig Sygdom.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831308272">
            <speaker xml:id="idm139693831308016">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831307600">Paa ingen Maade. Jeg kan foreskrive Dig et virksomt Lægemiddel.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831306944">
            <speaker xml:id="idm139693831306688">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831306272">At slaa mig ihjel straks maaske.</p>
          </sp>
          <pb n="18" xml:id="s18" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_018"/>
          <sp xml:id="idm139693831304656">
            <speaker xml:id="idm139693831304400">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831303984">Ikke fuldt saa barbarisk. Nej at gifte Dig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831303408">
            <speaker xml:id="idm139693831303152">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831302736">Det kommer omtrent ud paa ét.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831302144">
            <speaker xml:id="idm139693831301888">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831301472">Du er en gammel Ungkarl, Du kan endnu blive en ung Ægtemand.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831300816">
            <speaker xml:id="idm139693831300560">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831300144">Dit Lægemiddel er jo blot en Recept, men hvor er det Apothek, som tilbereder Miksturen?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831299440">
            <speaker xml:id="idm139693831299184">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831298768">Ja, Du vil vel ikke forlange, at jeg skal holde Ægteskabskontor. Det forekommer mig, at Du ikke kan have Mangel paa kvindelige Bekjendtskaber.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831297952">
            <speaker xml:id="idm139693831297696">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831297280">Jeg er meget kræsen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831296704">
            <speaker xml:id="idm139693831296448">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831296032">Virkelig. Man ymter ellers om, at Du har Planer overfor en Dame, som —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831295360">
            <speaker xml:id="idm139693831295104">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831294688">Den Dttme bliver overordentlig bagtalt, men vi har iøvrigt ikke isinde at gifte os, hun mindre end jeg. Som sagt, jeg er kræsen. Jeg forlanger Ungdorn, Skjønhed, anstændig 
<pb n="19" xml:id="s19" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_019"/>
Formue, Dannelse, Talenter ... Med andre Ord, jeg er vant til det Bedste, det Dyreste, jeg har levet luksuriøst, jeg har omgaaedes det fineste Selskab, redet de bedste Heste. Jeg vil ogsaa have den bedste Kone. Og jeg kan slet ikke have mindre, og det er vanskeligt at faa alt samlet i En.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831292112">
            <speaker xml:id="idm139693831291856">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831291440">Bevar’ os. Men Du vêd nok, at Kjærlighed har den Egenskab at lade den Forelskte se Kvintessensen af hele Kjønnets Væsen sammentrængt i den elskede Gjenstand; det er det Ideelle, som Digterne tale om. Det uendeligt Lille omfatter det uendeligt Store. Derfor hører Kjærligheden ind under Homøopathien.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831290304">
            <speaker xml:id="idm139693831290048">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831289632">Men Du vil vel ikke have, at jeg skal blive forelsket. Det jeg ønsker er at træffe et Fruentimmer, til hvem jeg kan sige: jeg har Lyst til at gifte mig, jeg elsker Dem ikke, men Deres Egenskaber passe mig. Vil De paatage Dem at gjøre Honneurs i mit Hus—eller saadant noget lignende. Jeg gider ikke engang lade, som jeg var forelsket. Jeg vil gjøre et Fornuftparti med en Dame, hvem alle Andre, hvis hun viste dem mindste Venlighed, vilde blive forelskede i.</p>
          </sp>
          <pb n="20" xml:id="s20" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_020"/>
          <sp xml:id="idm139693831522368">
            <speaker xml:id="idm139693831522112">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831521696">(indenfra).</stage>
            <p xml:id="idm139693831521040">Kommer De saa, Hr. Blank, jeg venter snart ikke mer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831520464">
            <speaker xml:id="idm139693831520208">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831519792">(efterat han og Blank have betragtet hinanden et Øjeblik).</stage>
            <p xml:id="idm139693831519040">Er det et Vink fra Himlen? Min Søster—hun opfylder maaske Programmet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831518368">
            <speaker xml:id="idm139693831518112">BLANK.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831517696">(lidt usikker).</stage>
            <p xml:id="idm139693831517040">Frøken Astrid—ganske sikkert. Det er en Idé.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831516544">(Det banker paa Døren til Trappen.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831515696">
            <speaker xml:id="idm139693831272112">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831271728">(hurtigt).</stage>
            <p xml:id="idm139693831271104">Ja, gaa Du nu ind, saa kan Du tænke over det paa Vejen. Jeg er dog ikke vis paa, at Astrid vil synes om et saadant Frieri, som Du antyder—skjønt min Søster ikke er saa let at forstaa sig paa. Sæt lidt Romantik paa Prosaen, gode Ven.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831270096">
            <speaker xml:id="idm139693831269840">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831269456">Men alvorlig talt, har Du ikke noget at give mig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831268880">
            <speaker xml:id="idm139693831268624">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831268240">(aabnende en stor Kasse, i hvilken ses talrige smaa Flasker opstillede).</stage>
            <p xml:id="idm139693831267520">Tag, hvad Du vil!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831266976">
            <speaker xml:id="idm139693831266720">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831266304">Aa, lad være med den Vittighed!</p>
          </sp>
          <pb n="21" xml:id="s21" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_021"/>
          <sp xml:id="idm139693831264544">
            <speaker xml:id="idm139693831264288">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831263872">Altsaa paa Medicinen tror Du dog! Det gjorde ikke Din store Stamfader, Don Juan. Saa tag da denne Flaske, ti Draaber tre Gange daglig. Naar Du bruger det som Haarolie, hjælper det mod Skaldethed. Gaa nu blot!</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831263056">(Blank gaar ud af Døren tilvenstre, Leuning laaser den efter ham.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693831262032">
          <head xml:id="idm139693831261776">TREDJE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693831261360">LEUNING. EN TJENER. Siden FRU NIEMANN.</stage>
          <sp xml:id="idm139693831260704">
            <speaker xml:id="idm139693831260448">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831260032">(vil aabne Yderdøren, men standser og ringer; til den fra Venteværelset indtrædende Tjener)</stage>
            <p xml:id="idm139693831259200">Jeg er ikke hjemme for nogen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831258640">
            <speaker xml:id="idm139693831258384">TJENEREN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831257968">Ja men, Hr. Doktor, jeg har sagt, De var hjemme.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831257392">
            <speaker xml:id="idm139693831257136">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831256720">(febrilsk).</stage>
            <p xml:id="idm139693831256064">Er der nogen, som venter?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831255504">
            <speaker xml:id="idm139693831255248">TJENEREN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831254832">Hr. Niemann og en fremmed Herre, jeg ikke kjender. Han kom først.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831254176">
            <speaker xml:id="idm139693831253920">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831253504">De maa vente. Der maa ingen komme ind, før jeg ringer.</p>
          </sp>
          <pb n="22" xml:id="s22" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_022"/>
          <sp xml:id="idm139693831251760">
            <speaker xml:id="idm139693831251504">TJENEREN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831251088">Skal jeg ikke tage af Bordet?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831250528">
            <speaker xml:id="idm139693831250272">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831249856">Nej, lad det staa! Gaa blot!</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831249424">(Han laaser Deren efter Tjeneren og lukker Yderdøren op, Fru Niemann kommer hurtigt ind).</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831248480">
            <speaker xml:id="idm139693831248224">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831247808">Jeg var lige ved at gaa. Jeg troede, at De slet ikke var i Byen eller at De ikke vilde have mig ind.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831247184">
            <speaker xml:id="idm139693831246928">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831246512">De vidste godt, at jeg var her paa Pletten. Og lad mig takke Dem, fordi De er kommen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831245904">
            <speaker xml:id="idm139693831245648">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831245232">Hvorfor da ikke aabne straks?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831244672">
            <speaker xml:id="idm139693831244416">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831244000">Fordi Blank var her inde for at konsulere mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831243424">
            <speaker xml:id="idm139693831243168">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831242752">Har De Modtagelse for alle og enhver paa denne Tid?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831242176">
            <speaker xml:id="idm139693831241920">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831241504">Hør mig og vær ikke vred! Min Søster og—Klara fik det Indfald at tage ind med til Byen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831240784">
            <speaker xml:id="idm139693831240528">FRU NIEMANN.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831240112">(rejser sig hurtigt af Sofaen).</stage>
            <p xml:id="idm139693831239440">De er her.</p>
          </sp>
          <pb n="23" xml:id="s23" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_023"/>
          <sp xml:id="idm139693831237792">
            <speaker xml:id="idm139693831237536">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831237120">Nej, de have spist herinde, fordi mit Værelse er det eneste hyggelige i Lejligheden — (han lytter efter) men nu gik de bort med Blank. Sæt Dem roligt ned!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831236272">
            <speaker xml:id="idm139693831236016">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831235600">Med Blank. Hvem af dem er han Cicis-beo for?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831235024">
            <speaker xml:id="idm139693831234768">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831234352">Skal det være for nogen, er det vel for Astrid.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831233728">
            <speaker xml:id="idm139693831233472">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831233056">Jeg tænkte snarere, det var for Deres Kone.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831232432">
            <speaker xml:id="idm139693831232176">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831231760">Aa, Klara er ikke af dem — (standser, deres Øjne mødes) — som Herrerne gjøre Kur til. Desuden vor Samtale endte egentlig med et Ægteskabsperspektiv, hvor min Søster viste sig i Horisonten i en dæmpet Solnedgangs-belysning.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831230768">
            <speaker xml:id="idm139693831230512">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831230096">Vil man se! Men hvad er der i Vejen med Dem? De synes mig saa underlig nervøs, og dog er det mig, som kommer her for at raadspørge Dem om min Nervøsitet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831229248">
            <speaker xml:id="idm139693831228992">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831228576">(tovende).</stage>
            <p xml:id="idm139693831227920">Ja, det er muligt, jeg er lidt forvirret. Det er saa løjerligt, at Deres Mand just skulde 
<pb n="24" xml:id="s24" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_024"/>
falde paa at komme her idag — han sidder i Venteværelset.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831225856">
            <speaker xml:id="idm139693831225600">FRU NIEMANN.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831225184">(rejsende sig).</stage>
            <p xml:id="idm139693831224528">Min Mand!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831223984">
            <speaker xml:id="idm139693831223728">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831223312">Ja, Tjeneren havde sagt, jeg var hjemme. Jeg havde jo ikke kunnet —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831222640">
            <speaker xml:id="idm139693831222384">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831221968">Og det siger De mig først nu.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831221376">
            <speaker xml:id="idm139693831221120">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831220704">Men Frue, jeg er jo Deres Læge. De kan da udmærket godt aflægge mig et Besøg for at spørge mig tilraads. Det er der da ikke noget ondt i.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831219888">
            <speaker xml:id="idm139693831219632">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831219216">Ganske sikkert. Og der er heller intet ondt i, at De skaaner mig for at løbe Spidsrod gjennem Patienterne i Venteværelset og derfor har bedet mig gaa ind ad Døren der. Og dog er jeg ikke vis paa, om ikke min Mand vilde blive forbavset ved at træffe mig her. Derfor farvel (rækker ham Haanden).</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831218096">
            <speaker xml:id="idm139693831217840">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831217424">(med hendes Haand i sin).</stage>
            <p xml:id="idm139693831216752">Et Ord blot, hvis De absolut vil gaa. For Deres Nervøsitets Skyld vil Landluft være udmærket. Hvis Deres Mand foreslaar Dem 
<pb n="25" xml:id="s25" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_025"/>
at tage ud til mig idag og blive der et Par Dage, saa vil De ikke modsætte Dem det?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831214672">
            <speaker xml:id="idm139693831214416">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831214000">Jeg maa vel følge Lægens Forskrifter, naar det gjælder min Sundhed.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831213456">(Han kysser hendes Haand og folger hende til Deren tilhejre, aabner den aflaasede Der til Venteværelset og ringer).</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831212448">
            <speaker xml:id="idm139693831212192">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831211776">(til den indtrædende Tjener),</stage>
            <p xml:id="idm139693831211072">Bed Hr. Niemann komme ind og tag af Bordet.</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693831210368">
          <head xml:id="idm139693831210112">FJERDE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693831209696">LEUNING. NIEMANN.</stage>
          <sp xml:id="idm139693831209008">
            <speaker xml:id="idm139693831208752">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831208336">Goddag, kjære Hr. Doktor! Hvilket heldigt Træf, at De just skulde være i Byen idag.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831207632">
            <speaker xml:id="idm139693831207376">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831206960">Vær saa artig, tag Plads! Er der noget Særligt?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831206336">
            <speaker xml:id="idm139693831206080">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831205664">Jeg er slet ikke vel. Jeg er nervøs og føler mig syg.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831205024">
            <speaker xml:id="idm139693831204768">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831204352">Har De Smerter nogetsteds?</p>
          </sp>
          <pb n="26" xml:id="s26" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_026"/>
          <sp xml:id="idm139693831202688">
            <speaker xml:id="idm139693831202432">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831202016">Overalt, kjære Hr. Doktor! Der farer saadan underlige Sting igjennem mig, ligesom man stak mig med et helt Bundt Knappenaale paa én Gang. Jeg har Tyngde i Hovedet, ligesom et udholdende Tryk paa Issen, og en ubehagelig Skjælven i Knæerne, naar jeg gaar. Jeg kan i det Hele ikke marchere ret langt uden at blive træt. Jeg har stærke Smerter i Brystet, som trække sig ud i Ryggen. Mange Gange tror jeg det er en Lungehistorie, men jeg hoster egentlig ikke. Maaske lidt efter Middagsmaden. Trapper gjør mig stærkt forpustet. Jeg holder det egentlig snarere for Gigt paa Grund af det Hold, der sidder mig her i Siden. (Hviskende) Det forstaar sig, min Mave er heller ikke god. Det vilde siet ikke forbavse mig om det var Koldfeber, thi det kommer saadan med Kuldegysninger næsten til bestemt Klokkeslet. Iforgaars havde jeg Kulde i Ryggen henimod Kl. 12 — muligvis trak det lidt fra Vinduet, hvor jeg sad efter Frokost — og klag da jeg gik herhen ved samme Tid, mærkede jeg ligesom et koldt Løb her op ad —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831199648">
            <speaker xml:id="idm139693831199392">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831198976">Ja som ofte sagt, jeg tror nok. vi skal faa Bugt dermed, hvis De blot vil give Tid og 
<pb n="27" xml:id="s27" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_027"/>
være forsigtig. Fremfor alt: afholde Dem fra enhver Sindsbevægelse. Har De brugt, hvad jeg gav Dem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831196992">
            <speaker xml:id="idm139693831196736">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831196320">Ja, Hr. Doktor; og det styrker mig, det mærker jeg tydeligt. Men jeg maa — jeg maa fortælle Dem — skrifte for Dem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831195552">
            <speaker xml:id="idm139693831195296">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831194880">Hvad vil det sige? De har dog været uforsigtig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831194256">
            <speaker xml:id="idm139693831194000">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831193584">Nej, nej, nu maa De ikke blive vred — nu skal De høre. Jeg traf forleden Dag en god gammel Ven af mig, Justitsraad Petersen — Hopsa-Petersen kaldte vi ham i gamle Dage; aah Gud bedre det, nu hopsaer han ikke mer — og saa fortæller jeg ham om min Sygdom, hvilke Smerter jeg havde i Hovedet, om mine —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831192432">
            <speaker xml:id="idm139693831192176">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831191760">Javel, javel, om Deres hele Sygdom.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831191200">
            <speaker xml:id="idm139693831190944">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831190528">Naa saa siger han: Det kjender jeg altsammen. Akkurat det Samme har jeg selv fejlet; og fortæller mig saa hele sin Sygehistorie, om hvordan han havde lidt af Hovedpine, Trækninger i Ryggen —</p>
          </sp>
          <pb n="28" xml:id="s28" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_028"/>
          <sp xml:id="idm139693831188512">
            <speaker xml:id="idm139693831188256">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831187840">Javel, det Samme.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831187296">
            <speaker xml:id="idm139693831187040">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831186624">Hvem er Din Læge, siger han, er det ikke Professor Carlsen? — Nej vist ikke nej, siger jeg, ingen Professor, dem tror jeg ikke mere paa. Det er Homeopath Leuning. — Naa, siger han, er Du allerede ved Homøopatherne, saa kan Du saamænd gjærne tage Skridtet helt ud. — Ja undskyld, saadan sagde han.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831185488">
            <speaker xml:id="idm139693831185232">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831184816">(med et tvunget Smil).</stage>
            <p xml:id="idm139693831184160">Ja, jeg forstaar ikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831183616">
            <speaker xml:id="idm139693831183360">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831182944">Jeg forstod ham heller ikke. Men saa sagde han ganske alvorligt til mig: ,, Hør Du, jeg har baaret mig ligedan ad som Du. Jeg har været hos Allopather, hos Specialister og Universitetsprofessorer og derfra til udenlandske Læger, til Badedoktorer og Homøopather — hele Rækken rundt. Der var ingen Ling, der hjalp. Jeg var saa syg som en Hund. Ved Du, hvad jeg saa gjorde? Jeg gik til den kloge Kone i Vedby — og <hi rend="italics" xml:id="idm139693831181920">hun</hi> hjalp mig. I tre Uger var jeg kureret." — Hvad siger De nu til det?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831180848">
            <speaker xml:id="idm139693831180592">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831180176">Ingenting. Men De tror vel paa det.</p>
          </sp>
          <pb n="29" xml:id="s29" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_029"/>
          <sp xml:id="idm139693831178464">
            <speaker xml:id="idm139693831178208">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831177792">Ja, hvad skal man tro, det er dog mærkeligt med den Kone. Der skal være saamange. som hun har hjulpet. Alligevel, hvis ikke en Forretning forleden Dag havde ført mig ud ad Frederiksbergkanten — ja nu ler De af mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831176832">
            <speaker xml:id="idm139693831176576">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831176160">Paa ingen Maade: mundus vult decipi.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831175600">
            <speaker xml:id="idm139693831175344">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831174928">Ja, jeg kan ikke Græsk.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831174352">
            <speaker xml:id="idm139693831174096">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831173680">Det er saameget som Troen gjør salig. — Naa aitsaa.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831173040">
            <speaker xml:id="idm139693831172784">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831172368">Ja, jeg gik da til hende. Og det var virkelig et flinkt gammelt Fruentimmer, væver og forstandig. Ligesom hun saa’ mig —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831171584">
            <speaker xml:id="idm139693831171328">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831170912">Saa læste hun over Dem, og nu er De kureret.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831170288">
            <speaker xml:id="idm139693831170032">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831169616">Nej, ikke endnu. Der maa gaa nogle Uger. Men det var saadant et løjerligt Lægemiddel, hun gav mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831168880">
            <speaker xml:id="idm139693831168624">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831168208">De skal vel ved næste Nymaane tage et Stykke raat Kjød i Munden, gaa hen paa 
<pb n="30" xml:id="s30" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_030"/>
et afsides Sted og der nedgrave tre af Deres Hovedhaar og saa spadsere baglæns bort fra Stedet, eller maaske skal De gaa med et sort Hønseæg under Armhulen uden at knuse det.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831166000">
            <speaker xml:id="idm139693831165744">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831165328">Ja spot De kun, skjønt det sidste virkelig har nogen Lighed — nej hun paalagde mig foreløbig blot at bære seks Kastanier i hver Baglomme paa min Frakke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831164480">
            <speaker xml:id="idm139693831164224">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831163808">(i Latter).</stage>
            <p xml:id="idm139693831163152">Og det gaar De med!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831162608">
            <speaker xml:id="idm139693831162352">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831161936">Ja jeg mente, det kunde jo aldrig skade at forsøge.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831161296">
            <speaker xml:id="idm139693831161040">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831160624">Nej, det er jo en ganske original Maade at stege Kastanier paa, for det er da vel ægte Kastanier. Men jeg synes, det maa genere Dem noget i Deres Bevægelser.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831159776">
            <speaker xml:id="idm139693831159520">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831159104">Blot en Smule, naar jeg glemmer dem, idet jeg sætter mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831158464">
            <speaker xml:id="idm139693831158208">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831157792">Ja, saa træder jeg vel foreløbig ud af min Bestilling som Læge hos Dem, men maaske tør jeg da som Ven give Dem et Raad.</p>
          </sp>
          <pb n="31" xml:id="s31" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_031"/>
          <sp xml:id="idm139693831155920">
            <speaker xml:id="idm139693831155664">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831155248">Ja. nu maa De endelig ikke misforstaa, kjære Hr. Doktor —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831154592">
            <speaker xml:id="idm139693831154336">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831153920">Det gjør jeg heller ikke. Jeg vil blot foreslaa Dem, at De med Deres Ballast tager ud med mig til Middag og bliver der et Par Dage hos os. De vil have godt af Landluften, og det vil Deres Frues Nervøsitet ogsaa, hvis hun kan bevæges til at følge med.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831152880">
            <speaker xml:id="idm139693831152624">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831152208">Det er nydeligt af Dem. Det vil Pauline vist gjærne. Det er saa sjældent, at vi kan komme ud sammen paa Grund af min Svagelighed. Jeg tager da i hvert Fald imod Indbydelsen til Middag, saa kan vi jo se. om De vil have os længer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831151216">
            <speaker xml:id="idm139693831150960">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831150544">Saa møder De Kl. 3 paa Jernbanen. Min Kompliment til Fruen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831149888">
            <speaker xml:id="idm139693831149632">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831149216">Saa maa jeg nok skynde mig hjem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831148656">
            <speaker xml:id="idm139693831148400">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831147984">lidet Niemann vil gaa).</stage>
            <p xml:id="idm139693831147328">Endnu et Ord: vi har et Kastanietræ derude, hvis De skulde trænge til en frisk Forsyning.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="32" xml:id="s32" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_032"/>
        <div xml:id="idm139693831145344">
          <head xml:id="idm139693831145088">FEMTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693831144672">LEUNING. EGGERT.</stage>
          <sp xml:id="idm139693831143984">
            <speaker xml:id="idm139693831143728">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831143312">(ud af Døren).</stage>
            <p xml:id="idm139693831142640">Vær saa artig!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831142080">
            <speaker xml:id="idm139693831141824">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831141408">Goddag, Leuning, kjender Du mig igjen?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831140848">
            <speaker xml:id="idm139693831140592">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831140176">Hvad behager — men — Eggert, er det Dig? Er Du kommen hjem fra Amerika?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831139504">
            <speaker xml:id="idm139693831139248">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831138832">Nej, desformedelst jeg har været i Indien.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831138224">
            <speaker xml:id="idm139693831137968">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831137552">Aa, det kommer ud paa ét — men det er virkeligt morsomt at se Dig igjen. Kom her og sæt Dig og fortæl mig, hvordan Du har havt det.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831136752">
            <speaker xml:id="idm139693831136496">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831136080">Tak godt. Jeg har set en hel Del, der nok var værd at se.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831135440">
            <speaker xml:id="idm139693831135184">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831134768">Og moret Dig godt, kan jeg tænke. Hindupigerne skal jo være meget gode Eksemplarer af vor Race.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831134048">
            <speaker xml:id="idm139693831133792">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831133376">Kjære, skal vi allerede nu snakke om det, 
<pb n="33" xml:id="s33" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_033"/>
hvad skal vi saa tale om, naar vi har spist til Middag sammen?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831131568">
            <speaker xml:id="idm139693831131312">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831130896">Er Du saa vis paa, at jeg vil indbyde Dig til Middag?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831130320">
            <speaker xml:id="idm139693831130064">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831129648">Jeg har slet ikke tænkt derover. Men jeg kom for at spørge Dig, om Du ikke vilde gjøre mig den Fornøjelse at spise en Dag sammen med mig, inden jeg tog her fra Byen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831128784">
            <speaker xml:id="idm139693831128528">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831128112">Aa bliv nu bare ikke straks fornærmet. Det er ganske Din gamle Maner. Altid i Panser og Plade. Godt Ord igjen, det var kun Spøg. Jeg har virkelig isinde — med Tak for Indbydelsen — at invitere Dig meget hyppigt. Jeg er overordentlig glad ved at tale med Dig igjen. Du bringer saadan en Hærskare gamle Erindringer med, som hører til det Allerbedste i mit Liv fra dengang jeg endnu var ung og vaasede om, hvad jeg vilde udrette her i Verden og arbejde paa — Du milde Himmel hvor det er længe siden, jeg har tænkt en eneste af de Tanker, som jeg tænkte dengang!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831126912">
            <speaker xml:id="idm139693831126656">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831126240">Hvordan lever Din Søster?</p>
          </sp>
          <pb n="34" xml:id="s34" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_034"/>
          <sp xml:id="idm139693831124512">
            <speaker xml:id="idm139693831124256">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831123840">Astrid — godt. Hun er ikke gift endnu, kan jeg sige Dig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831123200">
            <speaker xml:id="idm139693831122944">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831122528">Nej, det har jeg hørt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831121952">
            <speaker xml:id="idm139693831121696">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831121280">Hun bor hos mig og agerer Tante for min lille Pige. Ja Du vêd vel, at jeg er gift.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831120592">
            <speaker xml:id="idm139693831120336">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831119920">Ja, og jeg lykønsker Dig af Hjærtet, skjønt det kommer lidt sent. Saa blev det dog Klara Holm. Jeg kan svare for, at Du trods alle Dine flotte Talemaader var ynkeligt forelsket.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831119024">
            <speaker xml:id="idm139693831118768">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831118352">Unægteligt. Der var noget ved Klara, noget Fint, noget Lyst — hun lignede saa ganske de smukke Piger, som man ser tegnede i engelske Blade. At se hende komme paa Gaden — hun har saadan en egen Maade at skridte paa med smaa sikre Bevægelser og Hovedet lidt bøjet — der var for mig mere Poesi i dette end i hele Romeo og Julie. — Ja, jeg har været ung, men Du, som sidder der og smiler af mig, var Du dengang meget bedre faren end jeg. Hvorfor egentlig denne store Beslutning om at gaa til Indien, der kom over Dig som Juleaften paa Kjællingen. 
<pb n="35" xml:id="s35" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_035"/>
Der var nok En, som ikke vilde vide af Dig, hun var et vildt Pigebarn dengang.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831116016">
            <speaker xml:id="idm139693831115760">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831115344">Jeg rejste ganske simpelt herfra, fordi jeg mistvivlede om at kunne bane mig en Vej herhjemme. Jeg syntes her var flere Læger end Syge og at der ingen Udsigter var til en lille velgjørende Epidemi, der kunde rydde op blandt de første og skaffe bravt mange af de sidste. Saa drog jeg ud at søge Lykken.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831114208">
            <speaker xml:id="idm139693831113952">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831113536">Har Du fundet den, bringer Du Golkondas Diamanter hjem med?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831112944">
            <speaker xml:id="idm139693831112688">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831112272">Der er ingen Diamanter mer i Golkonda. Det er en Mythe. Jeg kommer, imellem os, ikke stort rigere hjem end jeg drog ud.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831111632">
            <speaker xml:id="idm139693831111376">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831110960">Saa var det næppe Umagen værd at rejse saa langt. Da har jeg havt det nemmere.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831110272">
            <speaker xml:id="idm139693831110016">EGGERT.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831109600">(koldt).</stage>
            <p xml:id="idm139693831108944">Ja, det er jo gaaet Dig godt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831108384">
            <speaker xml:id="idm139693831108128">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831107712">Aa, lad os nu ikke spille Komedie med hinanden. Jeg kan nok læse paa Dit Ansigt, 
<pb n="36" xml:id="s36" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_036"/>
hvad Du mener om min Maade at vinde Lykken paa. Du har just intet diplomatisk Herredømme over Dine Ansigtsmuskler.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831105664">
            <speaker xml:id="idm139693831105408">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831104992">Jeg vilde egentlig gjærne have undgaaet at tale med Dig herom, dog siden vi er komne ind herpaa, lad mig saa ganske kort sige Dig, at jeg vistnok er bleven ubehagelig berørt ved, at Du har byttet den store Videnskab med den lille Kunst. Men da jeg efter al Rimelighed kun bliver kort Tid her i Kjøben-havn, skal vi saa ikke tilbringe den sammen uden at tale om. hvad vi kun kan strides om?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831103824">
            <speaker xml:id="idm139693831103568">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831103152">Du har allerede engang slaaet paa. at Du vil tage bort. Vil Du vende tilbage til Indien igjen?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831102528">
            <speaker xml:id="idm139693831102272">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831101856">Nej. Jeg led — løjerligt nok — af Hjemve derovre, Uden at faa Breve fra Danmark — nær Familie har jeg jo ikke og Vennekorre-spondancen døde næsten helt ud — tænkte jeg dog bestandigt med en vis Længsel paa de mærkeligste Ting her. Tilsidst syntes jeg det var bedre at tage hjem en Tid end plage mig med halve Indbildninger.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831100704">
            <speaker xml:id="idm139693831100448">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831100032">Jamen, saa skal Du jo ikke rejse.</p>
          </sp>
          <pb n="37" xml:id="s37" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_037"/>
          <sp xml:id="idm139693831098368">
            <speaker xml:id="idm139693831098112">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831097696">Jo her fra Kjøbenhavn. Den ermigbaade for stor og for lille. Jeg vil tage til en Provinsby og nedsætte mig. Naar jeg finder mig utilpas der, vil jeg atter sejle over Havet, og saa tænker jeg for livstid at have faaet Bugt med den pathologiske Tilstand, man kalder Hjemve.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831096624">
            <speaker xml:id="idm139693831096368">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831095952">Provinslæge — er det Dit Alvor, efter at have tumlet Dig ved Ganges og andre hellige Floder. Saa dog heller Kjøbenhavn.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831095184">
            <speaker xml:id="idm139693831094928">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831094512">Jeg vêd knap, om jeg kunde ernære mig her.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831093888">
            <speaker xml:id="idm139693831093632">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831093216">Det sagde Du allerede, da Du rejste bort. Og seks Aar efter kommer Du tilbage for at sige det samme. Nej, min Ven, saa har jeg valgt den bedre Del.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831092544">
            <speaker xml:id="idm139693831092288">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831091872">Jeg vilde dog ikke bytte. Men nu brænder vi igjen —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831091232">
            <speaker xml:id="idm139693831090976">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831090560">Og det bliver vi ved med lige indtil vi faar talt os ud om den Ting. Jeg har desuden ikke ringe Lyst til at forklare Dig den 
<pb n="38" xml:id="s38" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_038"/>
Kulisseforandring, der er foregaaet hos mig i Din Fraværelse.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831088656">
            <speaker xml:id="idm139693831088400">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831087984">Ja lad saa være. Lad os saa gaa ned i Gruberne. Du maa indrømme, at vore Samtaler for seks Aar tilbage just ikke tydede paa en sær Forkjærlighed for Sukker-hum-bugen, som Du dengang kaldte den.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831087056">
            <speaker xml:id="idm139693831086800">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831086384">Tværtimod, vore Diskussioner dengang dannede netop Udgangspunktet for min Frontforandring.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831085680">
            <speaker xml:id="idm139693831085424">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831085008">Det forstaar jeg ikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831084464">
            <speaker xml:id="idm139693831084208">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831083792">Ja maaske Du med Aarene har sat Din Skepsis til i Din egen Videnskab.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831083200">
            <speaker xml:id="idm139693831082944">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831082528">Jeg tror at være ligesaa kritisk nu som dengang.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831081904">
            <speaker xml:id="idm139693831081648">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831081232">Nu er Du dog allerede blevet saameget Bedsteborger, at Du siger kritisk istedetfor skeptisk. Nej dengang tilstod Du aabenhjær-tigt, hvor uvidende vi vare om næsten alle Sygdomme. Der var en tre, fire Lægemidler vi vidste hvordan virkede — for øvrigt Febermikstur alias Himbæreddike. Vi priste sammen 
<pb n="39" xml:id="s39" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_039"/>
Homøopathien, fordi den havde indskrænket den bestandige Tyllen Medicin i Patienterne. Og hvor prækede vi ikke for fælles Bekjendte over, at Kunsten at faa Praksis beroede paa den større eller mindre Evne til at ryste bekymret paa Hovedet og udstøde et alvorligt, opmuntrende:,, Naa, hvordan gaar det?"</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831078304">
            <speaker xml:id="idm139693831078048">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831077632">Men Du vêd ligesaagodt som jeg, at paa Bunden af disse Overdrivelser, hvori der naturligvis var en Del Sandhed, laa der slet ikke andet end en videnskabelig Søgen, og Du vil vel næppe indbilde mig, at denne Frygt for Humbug i Lægevirksomheden førte Dig til Homøopathien.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831076544">
            <speaker xml:id="idm139693831076288">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831075872">Nej, naturligvis var der mere personlige Grunde, men disse Ideer gjorde mig Overgangen lettere. Ser Du, <hi rend="italics" xml:id="idm139693831075488">jeg</hi> vilde ikke være Provinslæge. Der var dengang én af mine Bekjendte, der havde nedsat sig i Smørum-nedre eller Onløse, og da han havde været der et Par Maaneder skrev han til mig: „Med Praksis gaar det kun daarligt, men jeg har tjent 100 Kroner i L’hombre." — Saa vilde jeg dog heller tjene mine Kroner —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831073936">
            <speaker xml:id="idm139693831073680">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831073264">Ved et andet Spil.</p>
          </sp>
          <pb n="40" xml:id="s40" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_040"/>
          <sp xml:id="idm139693831071552">
            <speaker xml:id="idm139693831071296">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831070880">Nuvel ja! Det gjorde Opsigt, kan Du tro, da jeg efter en kort Rejse i Udlandet nedsatte mig som Homøopath. Jeg udgav et Par Smaa-skrifter, i hvilke jeg angreb Allopatherne med deres egne Vaaben. Jeg hilsedes snart som Homøopathiens Messias, alle de gamle Kvaksalvere knælede for mig:</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831069776">
            <speaker xml:id="idm139693831069520">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831069104">Et smukt Tableau.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831068560">
            <speaker xml:id="idm139693831068304">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831067888">Det bedste var dog ikke, at jeg fik umaadeligt at bestille og selvfølgeligt tjente mange Penge, men at jeg kunde gifte mig og leve med min Kone det Liv, uden hvilket for mig et Ægteskab havde været umuligt. Naar man gifter sig paa Kjærlighed og Kildevand, saa tror jeg for min Del, at Kjærligheden meget snart drukner i Kildevandet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831066688">
            <speaker xml:id="idm139693831066432">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831066016">Vel muligt. Kun et Spørgsmaal. Tror Du nu — Svaret bliver imellem os — paa Homøopathien?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831065296">
            <speaker xml:id="idm139693831065040">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831064624">Ja som paa — Mythologien. Tror Du jeg er bleven Idiot?</p>
          </sp>
          <pb n="41" xml:id="s41" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_041"/>
          <sp xml:id="idm139693831062816">
            <speaker xml:id="idm139693831062560">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831062144">Men Menneske jeg holder Dig snarere for afsindig. Hvad giver Du da Dine Patienter?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831061536">
            <speaker xml:id="idm139693831061280">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831060864">Jeg giver dem Trøst, Eggert, intet Mindre end den Salighed, som ligger i at føle sig trøstet. Jeg hjælper desuden et klækkeligt Tal og forsaavidt tør jeg vel kalde mig den gode Læge. Hvad Vægt ligger der paa, om Lægen selv tror paa de Midler han foreskriver, naar den Lidende har Tillid til dem og til ham, og virkelig bedres igjennem sin Tro? Hvorfor ikke gjøre Mennesker lykkeligere gjen-nem en Illusion? Hvorfor rane dem en Illusion, der gjør dem lykkelige? Ni af ti blandt mine Ejender og Misundere, der trække paa Skuldren af mig som Du nu, ere ved alle andre Lejligheder enige om at lovprise dem, der gjøre som jeg, og fordømme dem, der som Du føre Krig mod beroligende og lykkebringende Illusioner. Jeg giver mine Patienter gode Raad, Eggert, endda meget gode Raad, diætetiske Leveregler og saa lidt Sukker. Næsten hele mit Klientel bestaar af nervøse Fruentimmer og Mandfolk — fraregnet nogle uhelbredelige Individer, hvem jeg kan manøverere med saa godt som enhver anden.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831058464">
            <speaker xml:id="idm139693831058208">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831057792">Men hvis nu Din Hustru blev syg? —</p>
          </sp>
          <pb n="42" xml:id="s42" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_042"/>
          <sp xml:id="idm139693831056016">
            <speaker xml:id="idm139693831055760">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831055344">Saa vilde jeg ikke selv behandle hende lige saa lidt som nogen anden af dem, jeg har kjær.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831054640">
            <speaker xml:id="idm139693831054384">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831053968">Du <hi rend="italics" xml:id="idm139693831053664">kunde</hi> da behandle dem uden Din fordømte Humbug.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831052624">
            <speaker xml:id="idm139693831052368">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831051952">Nej, jeg vilde ikke vove det. Jeg vêd ingenting mer. Det er mit ømme Sted. Hvad mine Meningsfæller skriver, det gider jeg ikke læse, og jeg er saaledes kommet ud af den hele videnskabelige Tankegang, at jeg ikke forstaar, hvad mine Modstandere skriver. Jeg har altfor store Huller. Men jeg tilstaar, at dette piner mig, og at jeg derfor undertiden har Lyst til at trække mig ud af det Hele. Naa, hvad siger Du saa?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831050752">
            <speaker xml:id="idm139693831050496">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831050080">Jeg siger, Du altid har været en Laps og er det endnu; men desværre omgaas man næsten aldrig Folk paa Grund af deres moralske Egenskaber, og Du har en saa elskværdig og naiv Maade at være fordærvet paa — forresten tror jeg slet ikke, at Du er saa glad ved al den Løgn, Du lever i, som Du lader.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831049072">(Det banker paa Døren til venstre.)</stage>
          </sp>
          <pb n="43" xml:id="s43" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_043"/>
          <sp xml:id="idm139693831047120">
            <speaker xml:id="idm139693831046864">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831046448">Nu nok om det og Tand for Tunge. Der har vi Damerne.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831046000">(Han lukker op.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693831045088">
          <head xml:id="idm139693831044832">SJETTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693831044416">DE FORRIGE. KLARA. ASTRID. BLANK.</stage>
          <sp xml:id="idm139693831043712">
            <speaker xml:id="idm139693831043456">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831043040">Kom blot ind, det er intet Sygebesøg. Det er en gammel Bekjendt, Dr. Eggert, der er kommen hjem som Nabob fra Indien.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831042272">
            <speaker xml:id="idm139693831042016">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831041600">Velkommen hjem. Vilhelm har ofte talt om Dem. De er uadskillelig fra Minderne om hans Studenteraar. Jeg haaber, at det gamle Venskab vil staa sin Prøve trods Deres lange Fraværelse og hans Ægteskab. Jeg hører ikke til de Koner, som ere skinsyge paa Deres Mands Venner.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831040528">
            <speaker xml:id="idm139693831040272">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831039856">De er meget venlig, Frue. Ja, De maa tro, jeg kjender Dem af Omtale, mange Timer igjennem har jeg hørt Dem prise. Det kaldte vi at læse til Eksamen. —(Til Astrid) Kjender De mig igjen, Frøken?</p>
          </sp>
          <pb n="44" xml:id="s44" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_044"/>
          <sp xml:id="idm139693831037712">
            <speaker xml:id="idm139693831037456">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831037040">Saamænd gjør jeg saa, skjønt De har faaet et passende østerlandsk Ydre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831036368">
            <speaker xml:id="idm139693831036112">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831035696">(forestillende).</stage>
            <p xml:id="idm139693831035040">Dr. Eggert, Proprietær Blank, en af mine Patienter.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831034400">
            <speaker xml:id="idm139693831034144">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831033728">Af en Syg at være ser Proprietæren meget vel ud.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831033104">
            <speaker xml:id="idm139693831032848">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831032432">Og af en Rask at være?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831031856">
            <speaker xml:id="idm139693831031600">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831031184">Det maa Damerne om.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831030640">
            <speaker xml:id="idm139693831030384">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831029968">De maa vide, Hr. Doktor, at Frøken Astrid —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831029344">
            <speaker xml:id="idm139693831029088">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831028672">(rettende).</stage>
            <p xml:id="idm139693831028016">Frøken Leuning.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831027456">
            <speaker xml:id="idm139693831027200">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831026784">— At Frøken Astrid Leuning viser mig den Ære at gjøre mig til den udkaarne Gjen - stand — for sin Satire.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831026144">
            <speaker xml:id="idm139693831025888">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831025472">Eggert tager naturligvis ud med os til Middag.</p>
          </sp>
          <pb n="45" xml:id="s45" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_045"/>
          <sp xml:id="idm139693831023728">
            <speaker xml:id="idm139693831023472">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831023056">Gjærne, hvis jeg ikke kommer til Ulejlighed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831022432">
            <speaker xml:id="idm139693831022176">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831021760">(til Klara, medens de andre fortsætte Samtalen).</stage>
            <p xml:id="idm139693831021024">Jeg har ogsaa bedt Niemanns at komme ud til os et Par Dage.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831020432">
            <speaker xml:id="idm139693831020176">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831019760">Har Fru Niemann været hos Dig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831019168">
            <speaker xml:id="idm139693831018912">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831018496">Hvor falder Du paa det? Niemann var her.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831017920">
            <speaker xml:id="idm139693831017664">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831017248">Vil Du virkelig have saamange Fremmede i disse Dage, da Gertrud er syg?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831016656">
            <speaker xml:id="idm139693831016400">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831015984">Aa hvad, den Smule Forkjølelse; nu kan desuden Eggert se paa hende.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831015312">
            <speaker xml:id="idm139693831015056">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831014640">Du vil vel nok selv behandle Dit Barn. En fremmed Læge er vist næppe saa omhyggelig. Desuden er jo Eggert Allopath.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831013872">
            <speaker xml:id="idm139693831013616">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831013200">Saameget des bedre, Kjære.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831012624">
            <speaker xml:id="idm139693831012368">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831011952">Jeg kan ikke lide den Tone, Du taler i, Du spotter altid selv over Dine Kundskaber.</p>
          </sp>
          <pb n="46" xml:id="s46" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_046"/>
          <sp xml:id="idm139693831010240">
            <speaker xml:id="idm139693831009984">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831009568">Vær nu ikke vred! Jeg er netop i et udmærket Humør idag.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693831009056">(De fortsætte sagte.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831008240">
            <speaker xml:id="idm139693831007984">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831007568">Jeg, som ikke er naaet længer end til Paris, venter mig højst interessante Beretninger af Dem efter en saadan Verdensomsejling.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831006784">
            <speaker xml:id="idm139693831006528">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831006112">Frøken, jeg har ikke meget at fortælle. Jeg er kun en daarlig Iagttager. Af den Mængde fremmede og forskjelligartede Gjenstande, som ere gledne forbi mit Øje, har jeg kun beholdt et Par stærke Indtryk, som jeg er istand til at gjengive. løvrigt en Mængde Billeder, som jeg vilde være ude af Stand til at meddele andre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831004976">
            <speaker xml:id="idm139693831004720">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831004304">Saa agter De nok ikke at udgive nogen Rejsebeskrivelse.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831003728">
            <speaker xml:id="idm139693831003472">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831003056">Vor Literatur mister et fortrinligt Værk.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831002448">
            <speaker xml:id="idm139693831002192">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831001776">Og hvad er saa Udbyttet af Deres Rejse?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693831001216">
            <speaker xml:id="idm139693831000960">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693831000544">Det skal jeg sige Dem. Naar jeg nu 
<pb n="47" xml:id="s47" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_047"/>
hører eller selv udtaler Ord som Calcutta, Bombay, en indisk Præst, saa dukker der et fyldigt Billede op i min Sjæl — før var det kun tomme Ord. — De sagde, De havde været i Paris; var De istand til at meddele en anden det Billede, som den blotte Nævnelse af Ordet fremkalder? Det er en Sum af tidligere Sansninger, som man selv nyder om igjen, men ikke kan forplante til en anden, der ikke har været paa samme Sted.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830998208">
            <speaker xml:id="idm139693830997952">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830997536">Hvad tale I saa ivrigt om?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830996976">
            <speaker xml:id="idm139693830996720">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830996304">Min Gud! Frøken Astrid Leuning og Doktor Eggert have indskibet sig til Indien og taget en saadan Mængde Lærdom til Ballast, at Skibet nok slingrer og de bliver søsyge.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830995440">
            <speaker xml:id="idm139693830995184">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830994768">(til Eggert).</stage>
            <p xml:id="idm139693830994112">De maa undskylde Hr. Blank, han kan kun tale om Modepynt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830993520">
            <speaker xml:id="idm139693830993264">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830992848">Ja foreløbig maa de nøjes med at rejse paa Landet. Afsted mine Damer og Herrer, Jernbanen venter ikke.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830992240">(Alle ud.)<lb xml:id="idm139693830991712"/>(Tæppet falder.)</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="48" xml:id="s48" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_048"/>
      <div xml:id="idm139693830989792">
        <head xml:id="idm139693830989536">ANDEN AKT.</head>
        <p xml:id="idm139693830989120">Smukt udstyret Havestue. I Baggrunden Glasdør ud til en Veranda. Tilhøjre og tilvenstre Dore.</p>
        <div xml:id="idm139693830988528">
          <head xml:id="idm139693830988272">FØRSTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830987840">LEUNING med lille GERTRUD, EGGERT med KLARA, NIEMANN med. ASTRID, BLANK med FRU NIEMANN komme parvis ind fra venstre, Herrerne have Damerne under Armen. Der siges almindeligt Velbekomme. Selskabet spreder sig i Grupper; der serveres Kaffe, som drikkes baade i Stuen og-paa Verandaen.</stage>
          <sp xml:id="idm139693830986608">
            <speaker xml:id="idm139693830986352">EGGERT.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830985936">(idet han hilser paa Klara).</stage>
            <p xml:id="idm139693830985264">Var jeg Dem, Frue, saa puttede jeg lille Gertrud paa Hovedet i Seng. Det Barn ser ud til at have en dygtig Feber.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830984624">
            <speaker xml:id="idm139693830984368">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830983952">(lidt steødt og forskrækket).</stage>
            <p xml:id="idm139693830983248">Hører Du, Vilhelm, hvad Dr. Eggert siger. Han vil have, jeg skal lægge Gertrud,</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830982560">
            <speaker xml:id="idm139693830982304">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830981888">Tror Du, det er slemt, Eggert! Saa hurtigt i Seng med hende! Godnat min Tøs. (Til Eggert) Jeg er noget angst, her er Difteritis i Egnen og i Mileafstand ingen anden Læge end jeg.</p>
          </sp>
          <pb n="49" xml:id="s49" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_049"/>
          <sp xml:id="idm139693830979888">
            <speaker xml:id="idm139693830979632">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830979216">Det er oprørende at høre Dig tale saadan.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830978736">(Hun gaar ud med Barnet.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830977936">
            <speaker xml:id="idm139693830977680">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830977264">(efter hende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830976608">Du vêd dog godt, at den Unge er min Øjesten.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830975984">
            <speaker xml:id="idm139693830975728">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830975312">Din Hustru blev vred. Det er underligt, hun endnu ikke har vænnet sig til Din Tonart.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830974608">
            <speaker xml:id="idm139693830974352">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830973936">Ak, Kjære, det er netop Ægteskabets grænseløse Ulykke, at Stemningen altid skal være éns mellem de To for at Sammenspillet skal lykkes, og det er saa fordømt vanskeligt for to Mennesker altid at stemme overens.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830972976">
            <speaker xml:id="idm139693830972720">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830972304">Derfor troede jeg Ens Valg beroede paa en sikker Samklang.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830971712">
            <speaker xml:id="idm139693830971456">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830971040">Og tror Du, at Klangen er den samme før og efter Ægteskabet. Ak, I Daarer eller I Vismænd, som ere ugifte, I komme aldrig til at ane Ægteskabets Hemmeligheder. Vi Ægtefolk danne en Sammensværgelse, i hvilken man indtræder efter Vielsen, og hvis Tavsheds-vedtægter man ubrødelig holder. Lidt røbes nu og da gjennem Retssager eller Bøger. 
<pb n="50" xml:id="s50" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_050"/>
Men det er kun det Dramatiske, det Store, det Afgjørende. Hvordan Livet er i det Smaa, det Dagligdags, det fortælles ikke, og — (med et halvt Smil) jeg har naturligvis ikke Lyst til at bryde Tavsheden overfor en Usammensvoren.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830968256">
            <speaker xml:id="idm139693830968000">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830967584">Det skal ikke give En Lyst til at gifte sig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830967008">
            <speaker xml:id="idm139693830966752">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830966336">Hvad er det Herrerne filosofere over? De ser saa nedslaaede ud.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830965744">
            <speaker xml:id="idm139693830965488">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830965072">Vi taler om Ægteskabet, Frue.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830964480">
            <speaker xml:id="idm139693830964224">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830963808">Og jeg haaber, at De som frisindede Mænd beklager os stakkels Koner for det Trælleliv, som vi fører.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830963072">
            <speaker xml:id="idm139693830962816">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830962400">Naar man ser Dem ligge der i Gyngestolen ligesaa smuk og ligesaa herskesyg som selve Kleopatra, saa beklager man kun, at man ikke er Antonius.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830961728">
            <speaker xml:id="idm139693830961472">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830961056">Jeg vilde altid hellere være Cæsar. Han kom først.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830960416">
            <speaker xml:id="idm139693830960160">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830959744">Desværre er jeg ikke Dronning over 
<pb n="51" xml:id="s51" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_051"/>
Ægypten og bliver det vist ikke, hvor længe jeg end venter. Og jeg tilstaar, at jeg var tilbøjelig til at bytte mig denne Stilling til for at være Grosserer Niemanns Kone i Kjøbenhavn. Jeg kunde godt lide at viftes af sorte Slaver.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830957472">
            <speaker xml:id="idm139693830957216">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830956800">Kan ikke en af Deres ydmygste hvide Slaver være Dem til Opvartning? (Han vifter hende.)</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830956096">
            <speaker xml:id="idm139693830955840">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830955424">Kjære, naar Du vil tale i lutter Madrigaler, er jeg sikkert tilovers.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830954880">(Han gaar ud paa Verandaen.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830954080">
            <speaker xml:id="idm139693830953824">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830953408">(viftende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830952752">Det var godt han gik, saa kan jeg sige Dem, hvor lykkelig jeg er ved at have Dem herude.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830952128">
            <speaker xml:id="idm139693830951872">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830951456">Virkelig!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830950912">
            <speaker xml:id="idm139693830950656">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830950240">De vêd godt, hvorledes De betager mig, hvorledes Deres Skjønhed og desværre Deres Koketteri beruser mig. Jeg er tyve Aar, svimmel, ude af mig selv, naar jeg er i Deres Nærhed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830949360">
            <speaker xml:id="idm139693830949104">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830948688">Hvor tør De sige, at jeg er koket?</p>
            <pb n="52" xml:id="s52" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_052"/>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830946928">
            <speaker xml:id="idm139693830946672">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830946256">Og leger De ikke med mig? Hvad frygter De, hvorfor vil De ikke være god imod mig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830945568">
            <speaker xml:id="idm139693830945312">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830944896">De glemmer nok, jeg er gift.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830944336">
            <speaker xml:id="idm139693830944080">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830943664">Netop derfor. Med Deres Mand kan De gjøre, hvad De vil. Ja var De en ung Pige —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830942976">
            <speaker xml:id="idm139693830942720">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830942304">Det er en net Moral, De præker. Lad os gaa ud i Haven, her er saa lummert herinde.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830941744">(De rejse sig og gaa ud af Havedøren; i det samme kommer Klara fra venstre, ser efter dem, gjør en Bevægelse som for at følge men sætter sig. Blank nærmer sig.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830940640">
            <speaker xml:id="idm139693830940384">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830939968">De har lagt Deres lille Pige til Sengs, Frue, var hun virkelig syg?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830939376">
            <speaker xml:id="idm139693830939120">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830938704">Jeg haaber det ikke. men træt var hun, hun sover allerede. Dr. Eggert gjorde mig forskrækket.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830937984">
            <speaker xml:id="idm139693830937728">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830937312">Det var temmelig taktløst af ham at give Dem Raad, naar Deres Mand var tilstede.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830936624">
            <speaker xml:id="idm139693830936368">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830935952">Vilhelm er saa underlig. Han spotter altid 
<pb n="53" xml:id="s53" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_053"/>
over sine egne Kundskaber. Mange Gange vêd jeg virkelig ikke — (standser).</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830934048">
            <speaker xml:id="idm139693830933792">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830933376">Ja, jeg har gjort den samme Erfaring. Mange Gange vêd man virkelig ikke —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830932688">
            <speaker xml:id="idm139693830932432">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830932016">Men det er sandt, De var jo syg. (Smilende) Det var vel ikke videre slemt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830931408">
            <speaker xml:id="idm139693830931152">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830930736">Jo forfærdeligt. Vilhelm foreskrev mig den allerbitreste Mikstur.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830930080">
            <speaker xml:id="idm139693830929824">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830929408">Saa tager De den vel ikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830928848">
            <speaker xml:id="idm139693830928592">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830928176">Ja hvad raader De mig til? Vilhelm vil, jeg skal gifte mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830927584">
            <speaker xml:id="idm139693830927328">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830926912">Det skulde De, hvis der er nogen, De er forelsket i.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830926336">
            <speaker xml:id="idm139693830926080">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830925664">Det er der maaske nok, Fru Klara, men det er ikke sikkert, jeg kan gifte mig med hende.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830925056">
            <speaker xml:id="idm139693830924800">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830924384">Vil hun ikke have Dem, stakkels Hr. Blank?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830923808">
            <speaker xml:id="idm139693830923552">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830923136">Hvis hun nu <hi rend="italics" xml:id="idm139693830922848">var</hi> gift, Fru Klara! — Ja, jeg 
<pb n="54" xml:id="s54" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_054"/>
vêd nok, De ikke holder af, man taler saaledes, men vær ikke vred, netop det tror jeg hidser mig til at sige, hvad man ellers fortier. De er saa sikker og saa ærefrygtindgydende smuk, jeg faar saadan underlig Lyst til at skjære Grimasser, figurligt talt, i Deres Nærhed. Ja nu smiler De, men det er vist, Fru Klara, netop fordi De er saa hvid, ønsker jeg at vise mig rigtig sort.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830920064">
            <speaker xml:id="idm139693830919808">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830919392">Saa bliver det Hele nok graat, naar vi tale sammen. Altsaa De gjør Dem sortere end De er?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830918688">
            <speaker xml:id="idm139693830918432">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830918016">Nej, nej. Jeg er en daarlig Fyr, der spilder sit Liv. Det sagde ogsaa Deres Mand til mig. Ak, alle kunne jo ikke være saa heldige som han, alle kunne ikke have Dem til Hustru, Dem i sit Hjem. det vil sige, Fred og Dannelse — nej jeg vil ikke sige Dem Komplimenter. Jeg vêd, De lider ikke sligt. Og dernæst har ikke enhver saadan som Leuning et Kald, en nyttig Virksomhed — skjønt Himlen maa vide, hvorledes det egentlig staar til med hans Doktori.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830916656">
            <speaker xml:id="idm139693830916400">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830915984">(afbrydende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830915328">De har jo ogsaa en Virksomhed.</p>
            <pb n="55" xml:id="s55" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_055"/>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830913664">
            <speaker xml:id="idm139693830913408">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830912992">Nej, kjære Frue, jeg har en Gaard, en meget stor Gaard endda, som jeg har arvet meget redeligt og meget let. Men den passer sig selv. Og jeg interesserer mig ikke det ringeste for Agerbrug. Jeg vilde helst sysselsætte mig med helt andre Ting. Jeg tror ikke, jeg er kommen paa den rette Hylde. Jeg kan saa godt forstaa, at mine kjære Medborgere aldrig have tænkt paa og aldrig ville tænke paa at beære mig med nogetsomhelst Tillidshverv — men maaske jeg ellers kunde udrette noget. Nu vêd jeg ikke, hvad jeg skal tage fat paa, og saa gjør jeg slet ingenting. Hvis der var en Kvinde, der var ærgjærrig paa mine Vegne — jeg vandt endnu en Krone for Borgerdyd.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830911104">
            <speaker xml:id="idm139693830910848">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830910432">Man vêd aldrig ret, om man kan tro, hvad De siger. Mener De nu dette eller er det blot Spøg?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830909712">
            <speaker xml:id="idm139693830909456">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830909040">De kan altid tro, hvad jeg siger til Dem. Man lyver ikke for Dem, Fru Klara. Det er latterligt af saadan en Laps som mig at sige det: man bliver et bedre Menneske i Deres Nærhed.</p>
            <pb n="56" xml:id="s56" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_056"/>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830906992">
            <speaker xml:id="idm139693830906736">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830906320">Nu maa De virkelig holde op. Vil De absolut sige smukke Ting, saa henvend Dem til Fru Niemann. Hun forstaaer bedre at skatte sligt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830905664">
            <speaker xml:id="idm139693830905408">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830904992">Hun er optaget, Frue, se blot, hvor Deres Mand anstrænger sig ude paa Verandaen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830904304">
            <speaker xml:id="idm139693830904048">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830903632">De kan vist godt faa en Plads.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830903072">
            <speaker xml:id="idm139693830902816">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830902400">Tak, jeg vil ikke forstyrre. Men det er sandt, De vêd jo slet ikke, hvad det var for et Parti, Deres Mand foreslog mig. Ingen anden end Deres Svigerinde, hans Søster, den smukke, elskværdige og kloge Frøken Astrid Leuning.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830901424">
            <speaker xml:id="idm139693830901168">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830900752">Astrid! Og tror De, hun vil have Dem?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830900192">
            <speaker xml:id="idm139693830899936">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830899520">Ja, det ligger slet ikke for endnu, thi jeg vêd ikke, om jeg vil have hende. Men herude paa Tandet er jeg virkelig gaaet i Giftetanker. Naar man har to lykkelige Ægteskaber for Øje, saa hengiver en stakkels Pebersvendesjæl sig til allehaande fristende Indbildninger.</p>
            <pb n="57" xml:id="s57" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_057"/>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830897296">
            <speaker xml:id="idm139693830897040">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830896624">Hvilke Ægteskaber?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830896064">
            <speaker xml:id="idm139693830895808">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830895392">Men Deres eget og Parret Niemanns.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830894832">
            <speaker xml:id="idm139693830894576">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830894160">Jeg ynder ikke at undersøge de Folks Forhold, der ere Gjæster i mit Hus, endnu mindre at tale om mine egne.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830893408">
            <speaker xml:id="idm139693830893152">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830892736">De bliver da ikke vred?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830892192">
            <speaker xml:id="idm139693830891936">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830891520">Paa ingen Maade. Men De holder mig vist for enfoldigere end jeg er, Hr. Blank.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830891040">(Alle Personerne nærme sig.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830890208">
            <speaker xml:id="idm139693830889952">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830889536">Jeg syntes, nogen nævnede mit Navn.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830888928">
            <speaker xml:id="idm139693830888672">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830888256">Jeg tillod mig det. Jeg gjorde Fruen opmærksom paa, hvor udmærket De tog Dem ud op imod den grønne Vedbend.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830887504">
            <speaker xml:id="idm139693830887248">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830886832">Jeg vil raade Dig, min Pige, at Du ikke tror paa alle de Galanterier, Herrerne opvarte Dig med.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830886208">
            <speaker xml:id="idm139693830885952">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830885536">Gjælder den Spids Leuning eller mig?</p>
            <pb n="58" xml:id="s58" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_058"/>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830883824">
            <speaker xml:id="idm139693830883568">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830883152">Hvad for noget? Leuning!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830882592">
            <speaker xml:id="idm139693830882336">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830881920">(forlegen).</stage>
            <p xml:id="idm139693830881264">Bryd Dem aldrig om, hvad Blank siger; hans Tale er ren Tungegymnastik uden Tanker.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830880656">
            <speaker xml:id="idm139693830880400">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830879984">Men Du milde Himmel, hvorfor er Du saa grov! Hvad ondt er der i, at Du er galant mod Fru Niemann, naar hverken hun eller hendes Mand eller Din Kone har noget derimod.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830879296">
            <speaker xml:id="idm139693830879040">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830878624">Det vêd jeg virkelig heller ikke. Men for at tale om noget andet, De har nok set, at jeg er Medindbyderske til en Sommerbazar. Jeg regner ikke alene paa Bidrag fra alle de tilstedeværende, men ogsaa paa, at De, Fru Leuning, og De, Astrid, hjælper mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830877584">
            <speaker xml:id="idm139693830877328">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830876912">Jeg tror ikke min Mand holder af, jeg staar i en Bazarbutik.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830876320">
            <speaker xml:id="idm139693830876064">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830875648">Han maa gjøre en Undtagelse ved denne Lejlighed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830875024">
            <speaker xml:id="idm139693830874768">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830874352">Hvorfor vil De ikke tillade Deres Kone en saa uskyldig Fornøjelse?</p>
            <pb n="59" xml:id="s59" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_059"/>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830872592">
            <speaker xml:id="idm139693830872336">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830871920">Ja jeg mener — at det maaske ikke er saa rart, at en Dame offentlig stiller sig frem som Butiksjomfru.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830871184">
            <speaker xml:id="idm139693830870928">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830870512">Aa! Sig heller rent ud, at Du er jaloux.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830869936">
            <speaker xml:id="idm139693830869680">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830869264">Jaloux — det har ikke det mindste med Jalousi at gjøre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830868624">
            <speaker xml:id="idm139693830868368">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830867952">Da jeg heldigvis ikke behøver at spørge nogen om Forlov, vil jeg tillade mig at staa sammen med Fru Niemann — og Klara, hvis hendes strenge Formynder giver hende Lov. Den Bazar kan blive en passende Afveksling i vort idylliske Liv.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830866960">
            <speaker xml:id="idm139693830866704">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830866288">Vist skal Deres Svigerinde være med. Vi skal nok tage os ud, vi tre, vi vil have Buffeten og beruse Mandfolkene med Sraaasnapse og fristende Blikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830865456">
            <speaker xml:id="idm139693830865200">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830864784">De tre Gratier som Opvartningsjomfruer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830864224">
            <speaker xml:id="idm139693830863968">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830863552">I et moderne Kostume.</p>
            <pb n="60" xml:id="s60" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_060"/>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830861904">
            <speaker xml:id="idm139693830861648">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830861232">Desv — nej jeg siger ingenting. Naa saa kommer vel Fru Leuning med. Kan jeg ikke blive Vært ved Skjænken?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830860480">
            <speaker xml:id="idm139693830860224">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830859808">Leuning har endnu ikke sagt Ja. Vil De saa nægte Deres Kone en saa uskyldig Fornøjelse?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830859104">
            <speaker xml:id="idm139693830858848">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830858432">Er den virkelig saa uskyldig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830857872">
            <speaker xml:id="idm139693830857616">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830857200">Nej, det er en Dødssynd.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830856624">
            <speaker xml:id="idm139693830856368">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830855952">Lad os saa faa Moralen. Jeg husker fra gammel Tid, at Eggert præker godt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830855280">
            <speaker xml:id="idm139693830855024">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830854608">Det glæder mig, at De endnu mindes gammel Tid. Men jeg vil slet ikke være moralsk. Jeg vil ikke engang præke Økonomi, skjønt jeg nok tror det anses for en afgjort Sag, at Bazarer er til allerstørst Skade netop for den Art Folk, de vil understøtte. Nej, jeg vilde blot bemærke, at hvis jeg var gift, vilde jeg være altfor — ja lad mig kun sige altfor skinsyg til at lade min Hustru slaa Mønt af sin Skjønhed, selv om Pengene tilfaldt de 
<pb n="61" xml:id="s61" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_061"/>
Trængende. Jeg vilde ikke have hendes Smil takserede — selv om Prisen flød i Fattigkassen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830852112">
            <speaker xml:id="idm139693830851856">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830851440">Lutter Jalousi. De kunde ikke taale at Deres Ægtehalvdel udsattes for andres Blikke. Maaske turde hun heller ikke gaa i Selskab.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830850656">
            <speaker xml:id="idm139693830850400">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830849984">Jeg tror knap, jeg vilde holde af, at hun gik paa Bal.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830849408">
            <speaker xml:id="idm139693830849152">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830848736">Du taarner Pelion paa Ossa, min Ven, Du stormer Himlen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830848160">
            <speaker xml:id="idm139693830847904">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830847488">Ikke paa Bal! Men De viser jo den uhyggeligste Mistillid til Deres Hustrus Ærekjærhed og til Deres egen Elskværdighed, naar De ikke tør betro hende til sig selv.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830846624">
            <speaker xml:id="idm139693830846368">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830845952">Det kommer der af at rejse til Østerland, saa vender man hjem med tyrkiske Haremsprinciper og vil lukke sin Kone inde.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830845184">
            <speaker xml:id="idm139693830844928">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830844512">En Mand bør have Tillid til sin Kone. Ægteskabet beror paa gjensidig Tillid og Agtelse. Man maa indrømme sin Kone al anstændig Frihed. Naar man har Agtelse for sin Kone, er man ikke jaloux.</p>
          </sp>
          <pb n="62" xml:id="s62" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_062"/>
          <sp xml:id="idm139693830842432">
            <speaker xml:id="idm139693830842176">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830841760">Du er en god lille Mand, Niemann. (Til Eggert). De bliver aldrig gift med de Principer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830841152">
            <speaker xml:id="idm139693830840896">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830840480">Vel muligt, Frue, jeg paastaar ikke det Modsatte. Men jeg har slet ikke hævdet noget Princip, mindst Haremsprinciper, som Hr. Blank saa vittigt udtrykker det. Det er for mig en ren Følelsessag. Jeg vilde ikke holde af, at min Kone udstillede sig paa en Bazar eller et Bal, eller rettere jeg vilde ønske, hun ikke holdt deraf.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830839296">
            <speaker xml:id="idm139693830839040">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830838624">Nej, blive hjemme og passe Grøden.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830838032">
            <speaker xml:id="idm139693830837776">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830837360">Og strikke Strømper.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830836784">
            <speaker xml:id="idm139693830836528">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830836112">I Hvergarn med glat Haar og en Nøglekurv i Haanden. Der har vi Dr. Eggerts Ideal.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830835424">
            <speaker xml:id="idm139693830835168">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830834752">Hvorfor angribe de alle Dr. Eggert? Naar man er forelsket, bliver man let jaloux, og Dr. Eggert gaar ud fra, at han vil vedblive at være forelsket i sin Kone. Kan Du ikke forstaa det, Vilhelm?</p>
          </sp>
          <pb n="63" xml:id="s63" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_063"/>
          <sp xml:id="idm139693830832672">
            <speaker xml:id="idm139693830832416">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830832000">Skulde Skinsyge da være en nødvendig Følge af Kjærlighed?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830831344">
            <speaker xml:id="idm139693830831088">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830830672">Aa, det er noget Snak. Jeg har aldig været skinsyg, og det forstaar sig, min Kone har da heller ingen Anledning givet mig dertil. Det er dissenymodens Ideer. Vilever i Danmark og ikke i Paris, hvor det er Skik med disse Ægteskaber, hvor —</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830829792">(Han rejser sig pustende og gaar ud paa Verandaen.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830828976">
            <speaker xml:id="idm139693830828720">BLANK.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830828304">(byder ham Armen).</stage>
            <p xml:id="idm139693830827648">De anstrænger Dem for meget.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830827056">
            <speaker xml:id="idm139693830826800">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830826384">Jeg vilde være for stolt til at være skinsyg paa min Mand. Hvis han ikke holdt af mig, maatte han lade være.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830825632">
            <speaker xml:id="idm139693830825376">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830824960">Tænk engang paa to Ægtefolk paa et Bal. Danse de sammen, er det latterligt, thi det kan de jo gjøre hjemme, og ellers maa de lege Fremmede med hinanden en hel Aften.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830824096">
            <speaker xml:id="idm139693830823840">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830823424">De tager for tungt paa alle Ting.</p>
          </sp>
          <pb n="64" xml:id="s64" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_064"/>
          <sp xml:id="idm139693830821600">
            <speaker xml:id="idm139693830821344">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830820928">Jeg vædder paa, at Dr. Eggert ikke kan danse.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830820304">
            <speaker xml:id="idm139693830820048">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830819632">Det skal De ikke, Frue, uden De har megen Lyst til at tabe. Jeg danser udmærket.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830818944">
            <speaker xml:id="idm139693830818688">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830818272">Det kan man ikke nægte ham.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830817680">
            <speaker xml:id="idm139693830817424">NIEMANN.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830817008">(ude fra Haven).</stage>
            <p xml:id="idm139693830816352">Pauline, kom ud, saa skal Du se en dejlig Solnedgang.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830815776">
            <speaker xml:id="idm139693830815520">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830815104">Gaar de andre ikke med?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830814560">
            <speaker xml:id="idm139693830814304">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830813888">Jeg vil blot se, om Gertrud sover endnu.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830813440">(Hun gaar ud til venstre.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830812640">
            <speaker xml:id="idm139693830812384">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830811968">Jeg vil gjærne sige Astrid et Ord.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830811376">
            <speaker xml:id="idm139693830811120">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830810704">De kommer til at nøjes med mig.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830810240">(Eggert og Fru Niemann gaa ud i Haven.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830809312">
          <head xml:id="idm139693830809056">ANDEN SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830808640">LEUNING. ASTRID. Siden EGGERT.</stage>
          <sp xml:id="idm139693830807936">
            <speaker xml:id="idm139693830807680">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830807264">Vil Du mig noget?</p>
          </sp>
          <pb n="65" xml:id="s65" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_065"/>
          <sp xml:id="idm139693830805616">
            <speaker xml:id="idm139693830805360">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830804944">Gjør mig den Tjeneste at sige Nej til den Bazar. Jeg tror, Klara ikke har Lyst, paa den anden Side vil jeg nødig forbyde hende det. Naar Du siger Nej, saa falder det bort af sig selv uden —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830804032">
            <speaker xml:id="idm139693830803776">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830803360">Uden at Du behøver at vække Fru Niemanns Mishag.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830802736">
            <speaker xml:id="idm139693830802480">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830802064">Lad mig være fri for det taabelige Drilleri som Du synes at have lært af Din Tilbeder Blank.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830801344">
            <speaker xml:id="idm139693830801088">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830800672"><hi rend="italics" xml:id="idm139693830800544">Min</hi> Tilbeder, det vêd jeg intet af.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830799504">
            <speaker xml:id="idm139693830799248">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830798832">Da kan jeg dog fortælle Dig, at han halvvejs gaar omkring i Giftetanker, og at Du er den halvt Udkaarne.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830798096">
            <speaker xml:id="idm139693830797840">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830797424">Det tager sig meget halvt ud. Du kan tro, det helt og holdent bliver til Ingenting.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830796816">
            <speaker xml:id="idm139693830796560">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830796144">Ret betænkt er Du jo idag mellem dobbelt Ild. Din gamle Beundrer og Frier Eggert — jeg har ham mistænkt for at være kommen sporenstregs fra Indien for Din Skyld.</p>
          </sp>
          <pb n="66" xml:id="s66" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_066"/>
          <sp xml:id="idm139693830794176">
            <speaker xml:id="idm139693830793920">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830793504">Saa! Det er da godt, at jeg har ventet paa ham. Hvad vil han ellers tage sig for herhjemme?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830792880">
            <speaker xml:id="idm139693830792624">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830792208">Se, se, Du lader til at helde mere til Videnskaben end til Landvæsenet. Han vil saamænd nedsætte sig ovre i en Provinsby paa Jyllands Vestkyst og pleje Bonder og Heste, efterhaanden selv blive Bonde med blaatærnet Vest, Transtøvler og Pibe. Dig er den glimrende Tilværelse forbeholdt at sidde hjemme hos Børnene, lave Medicin og give Bønderne gode Raad naar »han sæl itt æ hjemme«. Om Søndagaften faar Du Tov at opvarte ved L’hombren med Præsten, Skolelæreren og Degnen. Det vil blive et Tiv, forsødet af en Kjærlighed, som vil trodse alle Baller og Bazarer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830790944">
            <speaker xml:id="idm139693830790688">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830790272">Jeg betakker mig. Jeg ønsker at blive i Kjøbenhavn.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830789632">
            <speaker xml:id="idm139693830789376">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830788960">Altsaa Blank?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830788416">
            <speaker xml:id="idm139693830788160">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830787744">Naar galt skulde være. Giftes skal jeg jo engang.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830787120">
            <speaker xml:id="idm139693830786864">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830786448">Altsaa kan man give ham Haab.</p>
          </sp>
          <pb n="67" xml:id="s67" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_067"/>
          <sp xml:id="idm139693830784736">
            <speaker xml:id="idm139693830784480">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830784064">Paa ingen Maade. Ikke et Ord maa Du sige, det er Spøg altsammen. Men dog for Alvor — hvad synes Du om Blank?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830783312">
            <speaker xml:id="idm139693830783056">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830782640">Om Blank. Ja ser Du, det er en skikkelig Fyr. Han er rig. Han har levet endel, men det har vi —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830781920">
            <speaker xml:id="idm139693830781664">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830781248">Er han nu ogsaa saadant et rigtig honnet Menneske?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830780672">
            <speaker xml:id="idm139693830780416">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830780000">Honnet! Ja hvad forstaar Du derved? Han har ingen Sølvskeer stjaalet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830779328">
            <speaker xml:id="idm139693830779072">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830778656">Du vêd vel nok, hvad honnet er. Er han hæderlig, ærlig saadan som Eggert er?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830777968">
            <speaker xml:id="idm139693830777712">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830777296">Saadan en Dydsdragon som Eggert er han vel ikke. Han lever Livet som det er, han vil hverken forbedre andre eller sig selv, men befinde sig saa vel som muligt, og jeg tænker, han ogsaa vil lade sin Kone have det godt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830776336">
            <speaker xml:id="idm139693830776080">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830775664">Hør, kan Du huske, ligesom Du var bleven gift, hvor lykkelig Du var. Du fortalte 
<pb n="68" xml:id="s68" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_068"/>
mig, at Jer bedste Time var om Eftermiddagen, naar I havde spist og drak Kaffe i Mørkningen inde i Dagligstuen. I sad ligeoverfor hinanden ved Vinduet og saa’ ud paa Gaden, hvor der blev tændt Lys. I talte ikke saa meget, men I havde det saa godt, i saadan dyb Fred. Siden Du fortalte mig derom, har det altid været mit Ideal af Ægtestanden at sidde saadan med min Mand i Mørkningen. — Men jeg kan ikke faa Blank passet ind i Vindueskarmen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830773024">
            <speaker xml:id="idm139693830772768">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830772352">Han har dog ellers Øvelse i sligt. Saa snarere Eggert?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830771712">
            <speaker xml:id="idm139693830771456">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830771040">Snarere ham.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830770496">
            <speaker xml:id="idm139693830770240">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830769824">Saa er det nok bedst, han bliver her i Kjøbenhavn. Jeg tror, jeg vil tale med ham.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830769136">
            <speaker xml:id="idm139693830768880">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830768464">Saa, vil Du nu klappe mig sammen med ham.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830767888">
            <speaker xml:id="idm139693830767632">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830767216">Hvad vil Du da?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830766672">
            <speaker xml:id="idm139693830766416">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830766000">Ingenting, blot have Fred. Det er nok rigtigst, jeg kommer ud til de Fremmede.</p>
          </sp>
          <pb n="69" xml:id="s69" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_069"/>
          <sp xml:id="idm139693830764288">
            <speaker xml:id="idm139693830764032">EGGERT.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830763616">(kommer fra Haven).</stage>
            <p xml:id="idm139693830762960">Undskyld, jeg skulde hente Fru Niemanns Shawl.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830762384">
            <speaker xml:id="idm139693830762128">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830761712">Nu skal jeg. (Hun gaar ind tilhøjr</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830760992">
          <head xml:id="idm139693830760736">TREDJE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830760320">LEUNING. EGGERT.</stage>
          <sp xml:id="idm139693830759632">
            <speaker xml:id="idm139693830759376">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830758960">Bliv lidt, sæt Dig ned! Synes Du ikke jeg har det rart herude?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830758304">
            <speaker xml:id="idm139693830758048">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830757632">Udmærket! Her er overmaade landligt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830757024">
            <speaker xml:id="idm139693830756768">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830756352">Det er et helt Fund at træffe saa beboelig en Lejlighed en halv Times Vej fra en lille Station, hvor endnu ingen Kjøbenhavnere søge hen. Tidligere rejste jeg i min Ferie, nu ligger jeg herude uden at bestille det Ringeste. Jeg afslaar haardnakket al Bondepraksis.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830755296">
            <speaker xml:id="idm139693830755040">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830754624">Tal ikke haanligt om den, det er den jeg skal leve af.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830754048">
            <speaker xml:id="idm139693830753792">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830753376">Du tænker ikke for Alvor paa at nedsætte Dig paa Landet.</p>
          </sp>
          <pb n="70" xml:id="s70" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_070"/>
          <sp xml:id="idm139693830751568">
            <speaker xml:id="idm139693830751312">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830750896">Jeg forsikrer Dig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830750352">
            <speaker xml:id="idm139693830750096">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830749680">Søg hellere at arbejde Dig en Stilling op her.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830749056">
            <speaker xml:id="idm139693830748800">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830748384">Det er tvivlsomt om det vil lykkes.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830747824">
            <speaker xml:id="idm139693830747568">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830747152">Som Enemenneske kan Du da altid leve.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830746592">
            <speaker xml:id="idm139693830746336">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830745920">Men hvis jeg nu vil gifte mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830745360">
            <speaker xml:id="idm139693830745104">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830744688">Netop saa skulde Du blive her.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830744128">
            <speaker xml:id="idm139693830743872">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830743456">Det forstaar jeg ikke. Jeg mener lettere at kunne tjene mig en tarvelig Tilværelse udenfor Hovedstaden, netop saa jeg hurtigt kan sætte Bo.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830742640">
            <speaker xml:id="idm139693830742384">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830741968">Har Du allerede Kone?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830741424">
            <speaker xml:id="idm139693830741168">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830740752">Ingenlunde, jeg vil søge hende.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830740160">
            <speaker xml:id="idm139693830739904">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830739488">Søge — at behage hende?</p>
          </sp>
          <pb n="71" xml:id="s71" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_071"/>
          <sp xml:id="idm139693830737696">
            <speaker xml:id="idm139693830737440">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830737024">Det ogsaa naturligvis, men bagefter. Først maa jeg finde hende.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830736368">
            <speaker xml:id="idm139693830736112">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830735696">Jeg har Dig stærkt mistænkt for, at Du leger Blindebuk med et meget gjennemsigtigt Bind for Øjnene — Amors eget Bind.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830734928">
            <speaker xml:id="idm139693830734672">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830734256">Vær saa venlig at tale lidt mindre billedligt og mythologisk. Jeg forstaar ikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830733568">
            <speaker xml:id="idm139693830733312">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830732896">Jeg kan virkelig ikke udtrykke mig tydeligere. I gamle Dage forstod Du halvkvædede Viser.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830732192">
            <speaker xml:id="idm139693830731936">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830731520">Det gjør jeg maaske endnu.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830730944">
            <speaker xml:id="idm139693830730688">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830730272">Naa, saa hør et Venneraad. Opgiv denne Provinslandfiygtighed. Bliv i Kjøbenhavn og lov hende en mindre bondeagtig Fremtid; ellers kommer der en eller anden Vindspiller som Blank og snapper hende bort for Din Næse. Vilde Du tale rent ud af Posen med mig, havde jeg maaske endda et godt Forslag at gjøre Dig, som jeg har gaaet og tygget paa idag. Du vêd, Du kan stole paa mig og at jeg holder af Dig, hvor latterligt det 
<pb n="72" xml:id="s72" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_072"/>
end lyder, naar Mandfolk sige hinanden slige Ting. Altsaa —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830727872">
            <speaker xml:id="idm139693830727616">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830727200">Nu, siden Du taler saa elskværdigt til mig, jeg tilstaar altsaa, skjønt det falder mig haardt, at Din Søster i sin Tid har gjort et dybt Indtryk paa mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830726352">
            <speaker xml:id="idm139693830726096">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830725680">Friede Du til hende?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830725136">
            <speaker xml:id="idm139693830724880">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830724464">Aldrig ligeud. Men hun vidste godt, hvordan det stod med mig. Hun afviste mig egentlig heller ikke. Alligevel var det mig klart, at en Forlovelse, en langvarig Forlovelse mellem os to af mange Grunde var en Umulighed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830723712">
            <speaker xml:id="idm139693830723456">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830723040">Saa rejste Du.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830722496">
            <speaker xml:id="idm139693830722240">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830721824">Jeg rejste, dels fordi jeg var betaget af min Forelskelse, dels fordi jeg fortvivlede overfor min Fremtid i Danmark.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830721184">
            <speaker xml:id="idm139693830720928">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830720512">Og nu er Du kommen hjem, alene rigere paa Erfaring.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830719936">
            <speaker xml:id="idm139693830719680">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830719264">Unægteligt.</p>
          </sp>
          <pb n="73" xml:id="s73" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_073"/>
          <sp xml:id="idm139693830717536">
            <speaker xml:id="idm139693830717280">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830716864">Og Længslen efter hende drev Dig hjem?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830716256">
            <speaker xml:id="idm139693830716000">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830715584">For en stor Del ja. Det er vanskeligt at klare sig de Følelser, man kalder Hjemve. Der lægger sig fine Taager for Ens Øje, bag hvilke Hjemmet dukker op; man er aldrig sikker paa sit Humør; man ængstes pludselig ved Tanken om, at noget hændes hjemme, som rammer En; i det muntreste Selskab bliver man dødssørgmodig, fordi alt med ét synes fremmed — dog for mit Vedkommende, jeg droges mest af en ubændig Trang til at se hende igjen, til at vide om hun tænkte paa mig eller ødslede Tale og Smil paa andre, til at spørge —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830714352">
            <speaker xml:id="idm139693830714096">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830713680">Men, Kjære, alt dette skulde Du fortælle hende selv, og spørge hende selv, ikke mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830712976">
            <speaker xml:id="idm139693830712720">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830712304">Det vil jeg ogsaa. (Tøvende) Tror Du, hun kan lide mig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830711664">
            <speaker xml:id="idm139693830711408">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830710992">Lide Dig? Det er der intet Spørgsmaal om, men der skal mere til.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830710336">
            <speaker xml:id="idm139693830710080">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830709664">Jeg mener naturligvis, om hun vil blive min Hustru.</p>
          </sp>
          <pb n="74" xml:id="s74" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_074"/>
          <sp xml:id="idm139693830707984">
            <speaker xml:id="idm139693830707728">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830707312">Men kjæreste Ven, hvad vil Du gifte Dig paa?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830706688">
            <speaker xml:id="idm139693830706432">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830706016">Det har jeg jo forklaret Dig; jeg vil nedsætte mig etsteds her i Landet som Læge.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830705328">
            <speaker xml:id="idm139693830705072">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830704656">Og den Tilværelse vil Du byde Astrid?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830704048">
            <speaker xml:id="idm139693830703792">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830703376">Jeg vil byde hende den Tilværelse at være min Hustru.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830702736">
            <speaker xml:id="idm139693830702480">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830702064">Du har altid paa rede Haand disse Svar, der knække Arme og Ben paa En. Hør nu, Astrid er et Verdensbarn, vant til et luksuriøst Liv. Hun kan ikke tænke sig at begrave sin Skjønhed og Levelyst i en Provinsby. Blot hendes Dragt passer ikke til Æbeltoft. Ikke sandt, hun vilde jo faa hele Byen efter sig, naar hun gik ned ad Gaden.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830700864">
            <speaker xml:id="idm139693830700608">EGGERT.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830700192">(smilende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830699536">Det er nu nok nogen Overdrivelse.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830698976">
            <speaker xml:id="idm139693830698720">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830698304">Men ogsaa nogen Sandhed. Astrid har set for meget af Livet til at forlove sig blindt hen som unge Piger gjør og som kan være 
<pb n="75" xml:id="s75" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_075"/>
meget klædeligt, men undertiden ender mindre glædeligt. Hun er verdensklog, vêd, hvad Ægteskab er og hvad Kjærlighed. Hun er ikke romantisk.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830696064">
            <speaker xml:id="idm139693830695808">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830695392">Det ønsker jeg heller ikke, hun skal være. Jeg vil gjærne, hun skulde forstaa, hvad det betyder at love Troskab til en Mand.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830694608">
            <speaker xml:id="idm139693830694352">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830693936">Menneske, forstaa dog en ret Mening.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830693376">
            <speaker xml:id="idm139693830693120">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830692704">Jeg forstaar Dig godt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830692160">
            <speaker xml:id="idm139693830691904">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830691488">Nej Du gjør ikke. Jeg mener kort og godt, at Astrid ikke kan tænke sig Livet uden en vis Rigdom eller rettere Luksus. Hun har noget af min Natur.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830690672">
            <speaker xml:id="idm139693830690416">EGGERT.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830690000">(alvorlig).</stage>
            <p xml:id="idm139693830689344">Maaske.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830688800">
            <speaker xml:id="idm139693830688544">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830688128">Hvad vil Du altsaa gjøre? Det kan ikke nytte, Du kommer med de bare, tomme Hænder til hende.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830687408">
            <speaker xml:id="idm139693830687152">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830686736">Jeg maa vel se at fylde dem.</p>
          </sp>
          <pb n="76" xml:id="s76" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_076"/>
          <sp xml:id="idm139693830685024">
            <speaker xml:id="idm139693830684768">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830684352">Og hvordan?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830683808">
            <speaker xml:id="idm139693830683552">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830683136">Jeg vêd ikke rettere end jeg maa tage over til Amerika og grave Guld.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830682464">
            <speaker xml:id="idm139693830682208">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830681792">Nej, Du har rejst nok.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830681248">
            <speaker xml:id="idm139693830680992">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830680576">Saa vil jeg spille i Lotteriet. Hvem kan vide? En skal jo dog vinde.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830679984">
            <speaker xml:id="idm139693830679728">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830679312">Men jeg tror ikke, der er Held ved Dig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830678752">
            <speaker xml:id="idm139693830678496">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830678080">Saa maa jeg vel nedsætte mig som Homøopath ligesom Du.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830677440">
            <speaker xml:id="idm139693830677184">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830676768">Nu brænder Du.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830676208">
            <speaker xml:id="idm139693830675952">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830675536">Hvad for noget? Du tror da vel ikke for Alvor —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830674912">
            <speaker xml:id="idm139693830674656">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830674240">Tys, tys, lad os snakke lidt om Tingen. Jeg vil slet ikke foreslaa Dig at give Dig ind paa min Kunst. Vi er nok i Forvejen, og jeg tror desuden ikke Du duer dertil. Nej, det er noget andet, jeg vil foreslaa Dig.</p>
          </sp>
          <pb n="77" xml:id="s77" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_077"/>
          <sp xml:id="idm139693830668224">
            <speaker xml:id="idm139693830667968">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830667552">Hvad da?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830667008">
            <speaker xml:id="idm139693830666752">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830666336">Jeg har set sligt i Udlandet og mener det ganske godt lod sig indføre herhjemme. Jeg var oppe i Paris hos en af mine Kolleger, en stor Mirakeldoktor, til hvem Syge og Døende valfartede hen langvejs fra som til en hellig Kilde, en undergjørende Relikvie, en —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830665280">
            <speaker xml:id="idm139693830665024">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830664608">En vîs Eneboer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830664048">
            <speaker xml:id="idm139693830663792">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830663376">Nej, netop ingen Eneboer som Du skal høre. Han boede i et elegant Hus paa første Sal, og da jeg havde ringet paa, faldt mitBlik naturligt paa Døren lige overfor paa Trappeafsatsen, og der læste jeg: „Allopathisk Klinik" med ligesaa store Guldbogstaver som dem, med hvilke der stod „Homøopathisk Klinik" paa min Kollegas Dør. Jeg undrede mig over, at to Konkurrenter havde valgt at bo saa klods op ad hinanden. Og da jeg var kommen ind og var bleven vel modtagen, kunde jeg i Samtalens Løb ikke undlade at udtrykke min Forbavselse over denne Tilfældighed og spurgte snildt min Kollega, hvorledes nogen Modstander af ham havde kunnet faa det halsbrækkende Indfald at nedsætte sig i et Hus, som han havde gjort berømt.</p>
          </sp>
          <pb n="78" xml:id="s78" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_078"/>
          <sp xml:id="idm139693830660208">
            <speaker xml:id="idm139693830659952">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830659536">Det var nydeligt. Og hvad svarede saa Doktor Bombastus?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830658960">
            <speaker xml:id="idm139693830658704">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830658288">Min værdige Kollega smilede med blid Overlegenhed og sagde: „De tror, at vi bo overfor hinanden som Konkurrenter!" — „Ja, hvad andet" sagde jeg og saa’ sikkert overmaade dum ud. — „De tager ganske Fejl, vi er tværtimod de bedste Venner." — „Ja som Privatmænd" — „Nej netop som Læger. Ser De, Folk ynder Forandring efter det gamle Ord og i ingen Hensende mer end overfor deres Læge. Man kan ikke fortænke dem deri; det maa være lidt harmeligt bestandigt at lade sig kurere paa af den samme Person, der forsikrer at det nok skal hjælpe — men det hjælper aldrig. Nu vêd De nok, kjære Kollega, at Folk især har Lyst til søge fra Allopather til Homøopather og omvendt. I gamle Dage var der saa Strid, Disput, Raseri mellem de forskjellige Læger. Men vi have ganske forandret dette. Vi ræsonnere nu som saa: Folk kan for deres Penge forlange, hvilken Læge de vil, og hvilken Medicin. Saasnart jeg mærker, en Patient bliver utaalmodig, søger jeg ikke at holde paa ham, som Læger almindeligvis gjør, og hvorved de kun opnaar, at han bliver endnu 
<pb n="79" xml:id="s79" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_079"/>
ubehageligere, nej jeg lader ham ganske sagte glide mig ud af Hænderne. Jeg foreslaar ham selv at søge anden Hjælp, jeg leder ham paa Vej og letter ham Overgangen — til den anden Side af Trappen, til den anerkjendt dygtige Mand, som bor der. Patienten, der krymper sig ved at give mig Afsked, bliver lykkelig ved at kunne gjøre det, uden at støde mig, netop efter min egen Recept. De forstaar, min kjære Nabo bærer sig ligedan ad. Det er en stadig Udveksling. Ikke sjældent gaar den samme Patient flere Gange frem og tilbage mellem os." — Du skulde set det Skuldertræk og det Smil, hvormed han til Slutning sagde: „Vi spille Fjederboldt med Patienterne, min unge Ven." Han lignede en gammel Diplomat. O! Man kunde lære meget af ham.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830653184">
            <speaker xml:id="idm139693830652928">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830652512">Metternich ved Talleyrands Fødder!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830651920">
            <speaker xml:id="idm139693830651664">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830651248">Ja, ja; men nu — vil Du saa spille Fjederboldt med mig? Du etablerer Dig ligesaa elegant som jeg, i samme Hus som jeg — en Etage højere om Du vil, derpaa kommer det ikke an.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830650368">
            <speaker xml:id="idm139693830650112">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830649696">Og Pengene til at begynde for?</p>
          </sp>
          <pb n="80" xml:id="s80" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_080"/>
          <sp xml:id="idm139693830648032">
            <speaker xml:id="idm139693830647776">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830647360">Enten laaner jeg Dig dem eller Du tager dem af min Søsters Medgift. Hun har jo saameget, at hun selv kan leve behageligt derfor.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830646576">
            <speaker xml:id="idm139693830646320">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830645904">Jeg bliver altsaa gift med hende.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830645344">
            <speaker xml:id="idm139693830645088">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830644672">Ja paa den Maade bliver Du det. Jeg skaffer Dig Praksis. Vi understøtter hinanden, vi <hi rend="italics" xml:id="idm139693830644224">taler godt om hinanden.</hi></p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830643408">
            <speaker xml:id="idm139693830643152">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830642736">Og spiller Boldt med Niemann og hans Kastanier.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830642160">
            <speaker xml:id="idm139693830641904">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830641488">Naa dem har Du allerede faaet. Nej — alvorlig talt vil Du? Du skal se, det bliver udmærket. Ganske ærligt: jeg vil være glad derover, jeg har undertiden nogle Skrupler, som jeg berørte for Dig, og dem skal jeg nok nu sende over til Dig. Vi gjør Furore i Kjøbenhavn. Naa slaa til, vil Du?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830640368">
            <speaker xml:id="idm139693830640112">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830639696">Nej, jeg vil ikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830639152">
            <speaker xml:id="idm139693830638896">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830638480">Hvorfor ikke?</p>
          </sp>
          <pb n="81" xml:id="s81" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_081"/>
          <sp xml:id="idm139693830636736">
            <speaker xml:id="idm139693830636480">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830636064">Fordi et saadant Makkerskab ikke passer mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830635488">
            <speaker xml:id="idm139693830635232">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830634816">Ikke! Hvad giver Du bort af Din Værdighed derved? Jeg forlanger ikke, at Du skal blive Homøopath.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830634096">
            <speaker xml:id="idm139693830633840">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830633424">Men dog hans Medarbejder.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830632864">
            <speaker xml:id="idm139693830632608">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830632192">Og det saarer Din Dyd? Du er sart.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830631632">
            <speaker xml:id="idm139693830631376">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830630960">Sart eller ikke, jeg takker Dig for Dit Forslag, men jeg kan ikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830630368">
            <speaker xml:id="idm139693830630112">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830629696">Du er ikke høflig, Eggert.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830629120">
            <speaker xml:id="idm139693830628864">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830628448">Det tror jeg dog, jeg er. Det er kjedeligt, vi atter ere komne ind paa dette Emne, det burde aldrig være berørt imellem os.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830627664">
            <speaker xml:id="idm139693830627408">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830626992">Jeg indser virkelig ikke, hvorledes vi skal omgaas uden at tale om vor Virksomhed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830626384">
            <speaker xml:id="idm139693830626128">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830625712">Det tænker jeg dog, vi kan.</p>
          </sp>
          <pb n="82" xml:id="s82" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_082"/>
          <sp xml:id="idm139693830623920">
            <speaker xml:id="idm139693830623664">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830623248">Det tror jeg ikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830622704">
            <speaker xml:id="idm139693830622448">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830622032">Du mener?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830621488">
            <speaker xml:id="idm139693830621232">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830620816">Jeg mener, hvad jeg siger, men det er vist et Spørgsmaal om Du siger, hvad Du mener. Sig mig Din Mening rent ud, jeg vil ikke have Dig gaaende omkring mig med et Domme- dagsansigt. Vær Dine Tanker bekjendt!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830619872">
            <speaker xml:id="idm139693830619616">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830619200">Naar Du tvinger mig. Min Mening er da kortelig denne. Jeg vil ikke disputere med Dig om Din Kunst, om den er bygget paa Fornuft eller Overtro, Humbug eller Erfaring. Det lader vi staa hen. Det Afgjørende er, at Du ikke selv tror paa den. Du handler mod Din bedre Viden, ja næsten mod Din Samvittighed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830618064">
            <speaker xml:id="idm139693830617808">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830617392">Haløj! Du skulde søge Præsteembede.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830616784">
            <speaker xml:id="idm139693830616528">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830616112">Nej, til min Religion behøves ingen Præster. Jeg synes, Du bærer Dig galt ad, uforsvarligt mod Dig selv og mod os andre. Derfor kan jeg ikke arbejde sammen med Dig, end ikke i en fjern Grad, selv om der er en 
<pb n="83" xml:id="s83" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_083"/>
hel Etage mellem os. Vi bo ikke i samme Hus.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830613984">
            <speaker xml:id="idm139693830613728">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830613312">Saa forstaar jeg ikke, hvorledes Du over Hovedet kan komme i mit Hus. Det maa jo være højst ubehageligt for Dig at omgaas med en Mand, over hvem Du fælder saa haard en Dom.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830612432">
            <speaker xml:id="idm139693830612176">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830611760">Det vil sige, at Du ikke ønsker, jeg oftere skal komme til Dig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830611104">
            <speaker xml:id="idm139693830610848">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830610432">Jeg er vist nødt til at berøve mig Æren af Dine Besøg. Jeg vil ikke udsætte Dig for selv den ringeste moralske Smitte.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830609664">
            <speaker xml:id="idm139693830609408">EGGERT.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830608992">(efter en Stilhed).</stage>
            <p xml:id="idm139693830608336">Vil Du sige mig, om jeg endnu kan naa det sidste Jernbanetog.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830607744">
            <speaker xml:id="idm139693830607488">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830607072">Du kan meget godt blive her efter Aftale.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830606496">
            <speaker xml:id="idm139693830606240">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830605824">Tak, jeg vil hellere tage til Byen. Vil Du sige mig Besked.</p>
          </sp>
          <pb n="84" xml:id="s84" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_084"/>
          <sp xml:id="idm139693830604128">
            <speaker xml:id="idm139693830603872">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830603456">Du kan gaa til Stationen paa en halv Time. Toget gaar Kl. 9.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830602864">
            <speaker xml:id="idm139693830602608">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830602192">Og Klokken er nu otte. Det er godt. Der kommer Din Søster. Vil Du tillade mig en kort Samtale med hende, inden jeg siger Farvel?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830601408">
            <speaker xml:id="idm139693830601152">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830600736">Det følger af sig selv. Jeg vilde ønske —</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830600240">(Standser, kan ikke finde Ord).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830599312">
          <head xml:id="idm139693830599056">FJERDE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830598640">ASTRID (fra Haven) DE FORRIGE.</stage>
          <sp xml:id="idm139693830597936">
            <speaker xml:id="idm139693830597680">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830597264">Men hvor blive I dog af? Man spørger efter Jer. Der er saa dejligt i Haven. Skal jeg være baade Vært og Værtinde iaften, Vilhelm?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830596464">
            <speaker xml:id="idm139693830596208">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830595792">Nu kommer jeg (Han gaar hurtigt ud).</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830595232">
            <speaker xml:id="idm139693830594976">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830594560">Kommer De saa, Eggert?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830594016">
            <speaker xml:id="idm139693830593760">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830593344">Et Øjeblik, Frøken. Jeg vilde gjærne tale lidt med Dem, det har jeg næsten ikke havt 
<pb n="85" xml:id="s85" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_085"/>
Lejlighed til idag. Vær god og sæt Dem ned et Minut.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830591408">
            <speaker xml:id="idm139693830591152">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830590736">Naa, jeg faar vel føje Dem, siden De er kommen saa langvejs fra for at tale med mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830590032">
            <speaker xml:id="idm139693830589776">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830589360">Ja, det er netop det jeg er.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830588800">
            <speaker xml:id="idm139693830588544">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830588128">(leende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830587472">Hvad for noget! Er De rejst direkte fra Indien gjennem Suezkanalen for at gjøre mig Besøg? Saa var det godt, De traf mig hjemme.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830586688">
            <speaker xml:id="idm139693830586432">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830586016">Jeg er —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830585472">
            <speaker xml:id="idm139693830585216">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830584800">Nej hør! Naar De vil begynde med saa-danne Fraser, saa kan vi ikke tale sammen. Sig mig heller — ja sig mig f. Ex. heller, hvad agter De at tage Dem for herhjemme?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830583936">
            <speaker xml:id="idm139693830583680">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830583264">Sagde jeg Dem ikke, at jeg vilde nedsætte mig etsteds ude paa Landet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830582592">
            <speaker xml:id="idm139693830582336">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830581920">Men hvorfor vil De dog begrave Dem derude?</p>
          </sp>
          <pb n="86" xml:id="s86" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_086"/>
          <sp xml:id="idm139693830580192">
            <speaker xml:id="idm139693830579936">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830579520">Fordi jeg efter at have tumlet meget omkring længes stærkt efter Ro, efter et Hjem, hvor jeg kan arbejde og være alene.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830578752">
            <speaker xml:id="idm139693830578496">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830578080">Kan De ikke ligesaa godt faa et Hjem og et meget behageligere inde i Kjøbenhavn? Tænk nu blot, hvor rædsom uhyggeligt der maa være her ude om Vinteren!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830577248">
            <speaker xml:id="idm139693830576992">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830576576">Kunde De ikke tænke Dem at bo til Stadighed paa Landet?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830575936">
            <speaker xml:id="idm139693830575680">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830575264">Meget daarligt. Jeg er saa vant til den Smule Versdenspræg, Kjøbenhavn har. Naar man lever i et saa lille Land som Danmark, skal man dog virkelig bo i Hovedstaden.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830574400">
            <speaker xml:id="idm139693830574144">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830573728">Er det da virkelig Selskabsliv, Baller og lignende, De vilde savne?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830573136">
            <speaker xml:id="idm139693830572880">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830572464">Det er intet bestemt. Jeg holder engang af at være med i det Liv, som hersker der. Jeg passer til det. Jeg sætter f. Ex. Pris paa at sidde den første Aften et nyt Stykke gaar i første Parket; der er saa hyggeligt; man 
<pb n="87" xml:id="s87" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_087"/>
nikker rundt til sine Bekjendte, hele Kjøben-havn leger komme Fremmede med sig selv. — Tænk Dem at skulle se Sørensens Selskab spille Sekundtheatrenes aflagte Repertoire i Snestorme paa Vestkysten af Jylland!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830569936">
            <speaker xml:id="idm139693830569680">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830569264">Det lyder ikke fristende. Men man kunde vel ogsaa komme til Kjøbenhavn og nyde disse Theaterglæder, De synes at sætte Pris paa. Jeg tror, i Virkeligheden er hele det Hovedstadsliv, De drager frem, temmelig indholdsløst, og at det ikke er det Bedste i Deres Natur, som trænger til det. Nu har De jo levet deri adskillige Aar, De maa være træt deraf. Tilstaa det!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830568016">
            <speaker xml:id="idm139693830567760">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830567344">Nu kjender jeg min gamle Eggert igjen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830566784">
            <speaker xml:id="idm139693830566528">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830566112">Ja var jeg blot Deres gamle Eggert!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830565552">
            <speaker xml:id="idm139693830565296">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830564880">Det er De netop, og jeg som havde haa-bet. at De kom hjem som en flunkende ny Eggert.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830564272">
            <speaker xml:id="idm139693830564016">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830563600">Ulykken er, at overfor Dem er jeg altid den gamle, men gammel eller ung altid Deres. 
<pb n="88" xml:id="s88" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_088"/>
(dæmpet) Har De tænkt paa mig, mens jeg var borte?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830561760">
            <speaker xml:id="idm139693830561504">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830561088">Har De tænkt paa mig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830560512">
            <speaker xml:id="idm139693830560256">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830559840">Ofte — bestandig. Jeg var forelsket i Dem, Astrid, dengang jeg rejste bort. De vidste det saa godt som jeg. Fra jeg var ganske ung, havde jeg været betaget af Dem. Jeg sammenlignede altid alle andre med Dem, jeg fandt andre smukke og indtagende, men Dem alene brød jeg mig om at eje. Der var noget Særegent ved Dem, noget Ubetvingeligt, som betvang mig. Jeg var aldrig mig selv sammen med Dem; jeg nød næppe Deres Selskab, dertil var jeg altfor febrilsk. Kort, jeg elskede Dem.</p>
            <p xml:id="idm139693830558832">ASTRID</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830558416">(blødt).</stage>
            <p xml:id="idm139693830557760">Jeg mindes det nok.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830557216">
            <speaker xml:id="idm139693830556960">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830556544">Dog, tror jeg, saa’ jeg Dem som De var: forkjælet og egensindig. Med Aarene kom der en Frygt i min Sjæl: passer hun ogsaa til at være Din Hustru, tænkte jeg. Tilgiv mig, jeg var angst for at jeg ønskede mig Dem til Elskerinde, selv naar jeg stræbte at vinde Dem 
<pb n="89" xml:id="s89" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_089"/>
til Brud. Den Mand, der trygt skulde kalde Dem sin, maatte være mere mandig end jeg var. I disse Tanker rejste jeg bort: jeg var for svag til at beherske Dem, og De for ung til at styre Dem selv.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830553888">
            <speaker xml:id="idm139693830553632">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830553216">(dæmpet).</stage>
            <p xml:id="idm139693830552560">Helt Uret havde De maaske ikke.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830552000">
            <speaker xml:id="idm139693830551744">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830551328">Men saa derovre. Jeg har kjendt Kvinder der, jeg er mindre uerfaren end da jeg drog ud; men jeg har aldrig ophørt at længes efter Dem. Det var nu engang min Skjæbne, at Dem ønskede jeg mig til Hustru, selv naar min Forstand gjorde Indsigelse. Og det forekom mig, at De under min Fraværelse maatte vokse dem rankere i Sindet og roligere i Tanken. Jeg vidste, at De intet Baand havde knyttet — og det gav mig altid noget Haab. Jeg tænkte bestandig, at der var en Skat hjemme, hvis Værd ingen kjendte som jeg, maaske fordi den ikke havde samme uerstattelige, livskjøbte Værd for andre. Undertiden greb mig da pludselig en afsindig Angst for, at De nu i den Time, paa den Dag skjænkede Deres Haand bort. Vil De tro det! To Gange har jeg telegraferet i Fortvivlelse hjem til en eneste paalidelig Ven, jeg havde, med Forespørgsel — og været nær ved at ofre til alle 
<pb n="90" xml:id="s90" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_090"/>
Indiens Guder og Gudinder i Henrykkelse over det gode Svar. Tilsidst <hi rend="italics" xml:id="idm139693830547840">maatte</hi> jeg hjem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830546864">
            <speaker xml:id="idm139693830546608">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830546192">Og saa blev De bedrøveligt skuffet og fandt den samme egensindige Flane, som da De drog bort.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830545472">
            <speaker xml:id="idm139693830545216">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830544800">Nej, nej. Jeg har fundet Dem som jeg ønskede, modnere, klarere, skjønnere. Hvad endnu er tilbage af det gamle Væsen, det er Maske, Dække over, hvad Verden ikke skal se. Er det ikke saaledes, Astrid, sig mig det?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830543840">
            <speaker xml:id="idm139693830543584">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830543168">Naar De tror godt om mig, Eggert, saa gjør De mig nu til den, De ønsker. — (Mildt) Vi kan ikke sidde her længer, mine Hus-pligter kalde mig herfra, især da Klara er hos lille Gertrud. Og at jeg opfylder hus¬moderlige Pligter, det har De vel intet imod, Eggert. (Rækker ham Haanden) Vi er gode Venner som i gamle Dage.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830541984">
            <speaker xml:id="idm139693830541728">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830541312">De bryder Dem ikke om Blank?</p>
            <p xml:id="idm139693830540880">ASTRID</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830540464">(smilende)</stage>
            <p xml:id="idm139693830539808">Ikke det mindste. Vi tales ved imorgen.</p>
          </sp>
          <pb n="91" xml:id="s91" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_091"/>
          <sp xml:id="idm139693830538048">
            <speaker xml:id="idm139693830537792">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830537376">Nej, jeg skal til Byen iaften. Derfor endnu to Ord.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830536800">
            <speaker xml:id="idm139693830536544">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830536128">Hvorfor skal De bort iaften? De har jo lovet at blive.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830535552">
            <speaker xml:id="idm139693830535296">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830534880">Jeg har noget at besørge, som jeg er kommen i Tanker paa.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830534240">
            <speaker xml:id="idm139693830533984">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830533568">Det hænger ikke rigtig sammen. Fortæl mig det!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830532944">
            <speaker xml:id="idm139693830532688">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830532272">Dertil er der ingen Tid. Det er knapt, jeg kan naa Toget.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830531680">
            <speaker xml:id="idm139693830531424">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830531008">Der er Tid nok. Jeg vil vide det, inden De gaar. Sig mig hurtigt, Eggert, hvad det skal betyde, eller jeg bliver vred paa Demi</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830530352">
            <speaker xml:id="idm139693830530096">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830529680">Nu — der er mellem Deres Broder og mig kommet en Disharmoni, som let kunde virke ind paa den glade Stemning herude, og derfor fandt jeg det rigtigst —</p>
            <p xml:id="idm139693830528976">ASTRID</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830528560">(afbrydende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830527904">Og denne Disharmoni, hvad skyldtes den?</p>
          </sp>
          <pb n="92" xml:id="s92" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_092"/>
          <sp xml:id="idm139693830526240">
            <speaker xml:id="idm139693830525984">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830525568">Professionel Uenighed, Strid mellem Læger af forskjellig Retning.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830524912">
            <speaker xml:id="idm139693830524656">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830524240">Der er mere Eggert. For den Sags Skyld vil De ikke gaa iaften, især naar jeg beder Dem blive og forsone Dem med Vilhelm.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830523472">
            <speaker xml:id="idm139693830523216">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830522800">Det kan jeg ikke, det maa opsættes til jeg atter faar Lov at tale med Dem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830522128">
            <speaker xml:id="idm139693830521872">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830521456">Det faar De ikke, førend jeg kjender den hele Sandhed. Sig den nu straks!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830520784">
            <speaker xml:id="idm139693830520528">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830520112">Nu — saa hør da! Deres Broder foreslog mig en Art Kompagniskab mellem ham og mig. Det kunde jeg ikke gaa ind paa. Det ene Ord tog det andet. Jeg sagte ham ærligt min Mening og han — viste mig Døren.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830519168">
            <speaker xml:id="idm139693830518912">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830518496">Han! Saa har De fornærmet ham dybt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830517888">
            <speaker xml:id="idm139693830517632">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830517216">Jeg var maaske ikke hensynsfuld nok, men jeg kunde ikke holde mine Ord tilbage. Han fordrede selv Sandheden som De nu.</p>
          </sp>
          <pb n="93" xml:id="s93" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_093"/>
          <sp xml:id="idm139693830515424">
            <speaker xml:id="idm139693830515168">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830514752">Blot ét endnu. Vilde han, De skulde bo her i Kjøbenhavn.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830514112">
            <speaker xml:id="idm139693830513856">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830513440">Ja, endog i samme Hus som han.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830512880">
            <speaker xml:id="idm139693830512624">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830512208">(tonløst).</stage>
            <p xml:id="idm139693830511552">Og De sagde Nej!</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830511136">(Stilhed.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830510352">
            <speaker xml:id="idm139693830510096">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830509680">Jeg maa sige Dem Farvel. Hvor og naar kan jeg se Dem igjen?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830509088">
            <speaker xml:id="idm139693830508832">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830508416">Kun i min Broders Hus.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830507872">
            <speaker xml:id="idm139693830507616">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830507200">Det staar ikke mer aabent for mig, naar jeg nu gaar.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830506624">
            <speaker xml:id="idm139693830506368">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830505952">Min Broders Venner ere mine; hvem han lukker sin Dør for kan ikke omgaas mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830505264">
            <speaker xml:id="idm139693830505008">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830504592">De er haard, i samme Nu —</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830503888">
          <head xml:id="idm139693830503632">FEMTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830503216">DE FOKRIGE. BLANK (fra Haven).</stage>
          <sp xml:id="idm139693830502512">
            <speaker xml:id="idm139693830502256">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830501840">Undskyld, hvis jeg forstyrrer et sikkert 
<pb n="94" xml:id="s94" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_094"/>
henrivende Tête-à-tête i Tusmørket; men jeg længtes efter atter engang at se Husets Damer. Hr. Eggert maa dog unde os andre en Smule.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830499872">
            <speaker xml:id="idm139693830499616">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830499200">De forstyrrer slet ikke. Hr. Eggert stod just i Begreb med at gaa.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830498608">
            <speaker xml:id="idm139693830498352">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830497936">De skal til Byen?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830497392">
            <speaker xml:id="idm139693830497136">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830496720">Og jeg maa nok skynde mig, hvis jeg skal naa i rette Tid til Toget. Vil Frøkenen hilse Deres Svigerinde og Hr. og Fru Niemann. Med Deres Broder har jeg taget Afsked. Farvel Hr. Blank, farvel Frøken Astrid!</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830495904">(Astrid bøjer Hovedet og rækker ham Haanden; han gaar hurtig ud.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830495008">
            <speaker xml:id="idm139693830494752">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830494336">Farvel Hr. Doktor! (Efter ham.) De behøver ikke at skynde Dem. (Vender sig mod Astrid.) En Kurv, Frøken?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830493600">
            <speaker xml:id="idm139693830493344">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830492928">Hvad behager? Det er nok bedst, vi faa Lys. (Gaar til Døren til højre og kalder; Tjeneren kommer ind med et Par Lamper.)</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830492160">
            <speaker xml:id="idm139693830491904">BLANK.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830491488">(gyngende i Gyngestolen).</stage>
            <p xml:id="idm139693830490816">Hr. Eggert kommer ud med os andre for at blive her inat. Har i Eftermiddag lang 
<pb n="95" xml:id="s95" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_095"/>
Samtale No. I med Deres Broder, som kommer ud meget forpjusket i Ansigtet; har lang Samtale No. 2 med Dem, som ogsaa ser temmelig højtidelig ud, og forsvinder derpaa pludselig bort til Indien igjen ligesom Troldmanden i Komedien. Hvis det ikke er Frierleg, saa maatte jeg hverken kunne stave eller lægge sammen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830488368">
            <speaker xml:id="idm139693830488112">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830487696">(ordnende Lamperne).</stage>
            <p xml:id="idm139693830487040">De tager fejl, og jeg finder ikke Deres Spøg særdeles passende.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830486384">
            <speaker xml:id="idm139693830486128">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830485712">Bevar’ os. Mig gaar det ikke til Hjærte, at den gode Doktor tager bort. Han mindede mig om Sot og Død. Og desuden det er altid en Rival mindre til Deres Yndest. Vêd De, hvad De skulde gjøre, Frøken Astrid?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830484752">
            <speaker xml:id="idm139693830484496">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830484080">Naa, lad saa høre Deres Visdom.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830483488">
            <speaker xml:id="idm139693830483232">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830482816">De skulde rejse over til mit Gods med Deres Broder og Svigerinde. Jeg bor virkeligt smukt og herskabeligt — og det saa ganske uforskyldt, som Jeppe siger. Har De ikke Lyst?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830481936">
            <speaker xml:id="idm139693830481680">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830481264">Jo maaske.</p>
          </sp>
          <pb n="96" xml:id="s96" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_096"/>
          <sp xml:id="idm139693830479568">
            <speaker xml:id="idm139693830479312">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830478896">Jeg indbyder alle Egnens fagreste Ungersvende til at slutte Kreds og holde Vagt om de smukke Damer. Leuning kan faa Lov til at tage omkring og kvaksalve, Svenskerne ere meget overtroiske —</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830477856">
          <head xml:id="idm139693830477600">SJETTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830477184">DE FORRIGE. KLARA, (fra venstre.)</stage>
          <sp xml:id="idm139693830476480">
            <speaker xml:id="idm139693830476224">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830475808">(aandeløs).</stage>
            <p xml:id="idm139693830475136">Astrid, hvor er Vilhelm, hvor er han?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830474576">
            <speaker xml:id="idm139693830474320">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830473904">(springer op).</stage>
            <p xml:id="idm139693830473248">Ude i Haven. Hvad er der paafærde?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830472656">
            <speaker xml:id="idm139693830472400">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830471984">Gertrud er syg, hun er helt forandret og har saadan stærk Feber. Aa Gud, hvad skal jeg gjøre?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830471264">
            <speaker xml:id="idm139693830471008">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830470592">Fat Dem, Frue, nu løber jeg og sender Leuning op til hende.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830470064">(Han løber ud.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830469264">
            <speaker xml:id="idm139693830469008">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830468592">Du kan tro, det er Difteritis. Aa Gud, aa Gud!</p>
          </sp>
          <pb n="97" xml:id="s97" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_097"/>
          <sp xml:id="idm139693830466816">
            <speaker xml:id="idm139693830466560">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830466144">Vær nu ikke saa urolig, Klara, det behøver da ikke at være saa slemt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830465472">
            <speaker xml:id="idm139693830465216">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830464800">Jeg er saa bange; jeg tør slet ikke se paa hende. Du skulde se, naar hun rejser sig op og bliver ganske blaa i Ansigtet: det er som om hun skulde kvæles. Aa det lille fortrukne Ansigt og de ulykkelige Øjne!</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830463984">(Hun skjuler Ansigtet i Hænderne og græder højt.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830463104">
            <speaker xml:id="idm139693830462848">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830462432">Hør, Vilhelm gaar allerede deroppe. Han er hos hende; han vil nok faa hende rask. Skal vi gaa derop?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830461696">
            <speaker xml:id="idm139693830461440">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830461024">Straks! Jeg bærer mig tosset ad, jeg vêd det nok. Men hele mit Liv er i det Barn.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830460336">
            <speaker xml:id="idm139693830460080">ASTRID.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830459664">(gjentagende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830459008">Hele Dit Liv. — Blot Eggert var her!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830458400">
            <speaker xml:id="idm139693830458144">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830457728">Er han gaaet, hvorfor?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830457184">
            <speaker xml:id="idm139693830456928">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830456512">Han og Vilhelm blev uenige, om deres Videnskab. Eggert var nok uhøflig.</p>
          </sp>
          <pb n="98" xml:id="s98" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_098"/>
          <sp xml:id="idm139693830454688">
            <speaker xml:id="idm139693830454432">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830454016">Hør, nu gaar Vilhelm ud af Stuen igjen. Han kommer herned.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830453504">(Stilhed.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830452592">
          <head xml:id="idm139693830452336">SYVENDE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830451920">DE FORRIGE. LEUNING.</stage>
          <sp xml:id="idm139693830451232">
            <speaker xml:id="idm139693830450976">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830450560">(hurtigt).</stage>
            <p xml:id="idm139693830449904">Er Eggert gaaet?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830449360">
            <speaker xml:id="idm139693830449104">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830448688">Eggert gik for lidt siden.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830448128">
            <speaker xml:id="idm139693830447872">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830447456">Hvad siger Du til Gertrud?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830446896">
            <speaker xml:id="idm139693830446640">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830446224">Fordømt at han og jeg just — Hvorfor holdt Du ikke paa ham.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830445568">
            <speaker xml:id="idm139693830445312">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830444896">Hvad mener Du?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830444352">
            <speaker xml:id="idm139693830444096">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830443680">Hvad skal det sige? Er Gertrud meget syg?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830443104">
            <speaker xml:id="idm139693830442848">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830442432">Ja vist er hun. Jeg maa have fat i Eggert, men jeg kan ikke engang bede ham —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830441744">
            <speaker xml:id="idm139693830441488">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830441072">Vil Du ikke selv passe Gertrud?</p>
          </sp>
          <pb n="99" xml:id="s99" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_099"/>
          <sp xml:id="idm139693830439296">
            <speaker xml:id="idm139693830439040">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830438624">Nej vist vil jeg ikke nej. Tror Du, jeg Vil tylle Sukker i hende? (Knytter Hænderne i Vrede.) Og her i dette Øde er milevidt ingen Læge, og Eggert var her just. Det er til at fortvivle over.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830437712">
            <speaker xml:id="idm139693830437456">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830437040">Vilhelm, har Du ingen Tillid til Dig selv som Læge, naar det gjælder Dit Barn?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830436352">
            <speaker xml:id="idm139693830436096">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830435680">Nej, og lad mig saa i Ro med Fraser. Skaf Hjælp, hvis Du kan.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830435024">
            <speaker xml:id="idm139693830434768">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830434352">(ser paa ham og gaar hurtigt ud af Stuen).</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830433776">
            <speaker xml:id="idm139693830433520">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830433104">Kom lad os gaa op!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830432560">
            <speaker xml:id="idm139693830432304">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830431888">(som har siddet rystende paa en Stol under de sidste Repliker rejser sig).</stage>
            <p xml:id="idm139693830431168">Er det sandt, hvad Du sagde til Astrid?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830430608">
            <speaker xml:id="idm139693830430352">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830429936">Plag mig nu ikke. Det er alvorligt, dette her.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830429360">
            <speaker xml:id="idm139693830429104">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830428688">Ja netop. Har Du virkelig ingen Tillid til Dig selv som Læge?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830428032">
            <speaker xml:id="idm139693830427776">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830427360">(besindende sig).</stage>
            <p xml:id="idm139693830426704">Du vêd jo, at Læger aldrig selv behandle deres Nærmeste.</p>
          </sp>
          <pb n="100" xml:id="s100" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_100"/>
          <sp xml:id="idm139693830424864">
            <speaker xml:id="idm139693830424608">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830424192">Det forklarer ikke, at Du vil lade Dit Barn tilse af Eggert, der ikke er Læge af samme Slags som Du.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830423456">
            <speaker xml:id="idm139693830423200">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830422784">Jeg har Tillid til Eggert. Kom, lad os gaa op!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830422208">
            <speaker xml:id="idm139693830421952">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830421536">(stillende sig foran ham).</stage>
            <p xml:id="idm139693830420864">Nej Du faar ikke Lov til at komme ind til Gertrud.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830420288">
            <speaker xml:id="idm139693830420032">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830419616">Hvad er det nu, Klara? Du er overspændt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830419008">
            <speaker xml:id="idm139693830418752">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830418336">Vil Du forklare mig, hvordan det gaar til: Eggert sætter ingen Pris paa Dig, det har jeg godt mærket; han har netop været uartig mod Dig, fordi Du er Homøopath. Hvordan kan Du saa ønske ham til Gertrud?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830417392">
            <speaker xml:id="idm139693830417136">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830416720">Aa! en ubetydelig Strid.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830416160">
            <speaker xml:id="idm139693830415904">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830415488">Det er ikke sandt. Eggert var ikke saa uhøfligt uden stor Grund gaaet bort herfra, her hvor Astrid bor. Husk, hvad Du selv tidligere har fortalt mig! Forklar mig, hvordan Du kan ønske ham til Gertrud!</p>
          </sp>
          <pb n="101" xml:id="s101" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_101"/>
          <sp xml:id="idm139693830413424">
            <speaker xml:id="idm139693830413168">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830412752">Jeg siger Dig, at ingen Læge behandler sin Familie selv og at jeg har Tiltro til Eggert.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830412048">
            <speaker xml:id="idm139693830411792">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830411376">Endskjønt han er —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830410800">
            <speaker xml:id="idm139693830410544">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830410128">Netop fordi han er Allopath. Hør, min Taalmodighed brister. Vil Du gjøre en Scene med mig nu, hvor Gertrud ligger syg og vi har Huset fuldt af Gjæster. Et Ord saa godt som ti. Jeg tror ikke meget højt om min egen Lægekunst. Naar Folk er fornøjet med at kureres af mig og jeg faar deres Penge, saa er den Potte ude. Jeg er saa dygtig i mit Fag, som man kan være — det vil muligvis ikke sige stort. Men Eggert er dygtigere end jeg, og hvis det er Difteritis, hvad jeg er bange for, og der skulde foretages en Operation, saa tør jeg ikke foretage den selv, derimod vil jeg trygt betro den til Eggert. Det er Sagen, og det er Alvor, og nu faar jeg vel Fred.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830408208">
            <speaker xml:id="idm139693830407952">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830407536">Og hvis det var Andres Barn, vilde <hi rend="italics" xml:id="idm139693830407232">Du</hi> saa være Læge for det.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830406256">
            <speaker xml:id="idm139693830406000">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830405584">Du forstaar ikke —</p>
          </sp>
          <pb n="102" xml:id="s102" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_102"/>
          <sp xml:id="idm139693830403760">
            <speaker xml:id="idm139693830403504">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830403088">Jo, jeg gjør. Der er meget, jeg i dette Øjeblik forstaar, som jeg kun har anet. Jeg har længe været ulykkelig over, hvordan Du talte om Dig selv. Jeg syntes, naar Du ingen Agtelse havde for Dig selv, kunde Du heller ingen Agtelse forlange af Andre. Det nagede mig. Men Du slog alting hen i Spøg. Du var ligegyldig for hvad jeg tænkte og talte. Jeg vidste undertiden ikke, om Du brød Dig om mig mer. Altid saameget at rette paa hos mig, saameget at beundre hos andre, thi der var andre, (Leuning vil afbryde) — jeg vêd ikke, hvormeget der er — det kommer ikke an der-paa. Men nu det med Gertrud. Det er jo oprørende, hvordan Du bærer Dig ad. Du som mest af alle skulde beskytte hende, pleje hende, gjøre hende rask. Du kan intet — Nej, ti stille — Du kalder efter andre, Du raaber om Hjælp, Du tror ikke paa Dig selv. Hvor vil Du saa, at jeg skal tro paa Dig i noget, nogetsomhelst.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830400736">
            <speaker xml:id="idm139693830400480">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830400064">Jeg beder Dig, Klara, lad det nu være nok. Vil Du, at man ude i Haven skal høre disse Udbrud. Jeg skal siden —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830399312">
            <speaker xml:id="idm139693830399056">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830398640">(sagte).</stage>
            <p xml:id="idm139693830397984">Jeg siger Dig Vilhelm: det er Din Skyld, 
<pb n="103" xml:id="s103" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_103"/>
hvis Gertrud dør. Det er Straffen, Straffen for de andre som Du maaske — jeg tør slet ikke tænke derpaa, jeg bliver helt fra mig selv —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830395904">
            <speaker xml:id="idm139693830395648">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830395232">Jeg beder Dig, lad os gaa op.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830394672">
            <speaker xml:id="idm139693830394416">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830394000">Ikke Du. Du <hi rend="italics" xml:id="idm139693830393712">maa</hi> ikke komme ind til hende. Jeg vil det ikke. Du bringer Ulykke over hende. Jeg tager hende fra Dig, hvis Du kommer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830392624">
            <speaker xml:id="idm139693830392368">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830391952">Klara! Vær dog ikke saadan.</p>
            <p xml:id="idm139693830391488">KLARA.</p>
            <p xml:id="idm139693830391072">Bliv Du hos Dine Gjæster. Du kan jo more Dig med Fru Niemann imens. Nu gaar jeg til Gertrud. (Hun gaar ud.)</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830390320">
            <speaker xml:id="idm139693830390064">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830389648">Klara! Et Ord blot!</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830388976">
          <head xml:id="idm139693830388720">OTTENDE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830388304">LEUNING, NIEMANN, FRU NIEMANN og BLANK (fra Haven).</stage>
          <sp xml:id="idm139693830387584">
            <speaker xml:id="idm139693830387328">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830386912">Min Gud, hvad hører jeg: lille Gertrud syg! Det er jo rædsomt!</p>
          </sp>
          <pb n="104" xml:id="s104" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_104"/>
          <sp xml:id="idm139693830385024">
            <speaker xml:id="idm139693830384768">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830384352">Det gjør mig saa ondt, at det just skulde passere —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830383712">
            <speaker xml:id="idm139693830383456">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830383040">Ja, Klara og jeg beklage naturligvis meget, at vi maa byde vore Gjæster et Sygehus.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830382336">
            <speaker xml:id="idm139693830382080">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830381664">De maa endelig ikke tage Dem det nær. Vi kan sørge for os selv. Vi tage naturligvis ind med første Tog imorgen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830380912">
            <speaker xml:id="idm139693830380656">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830380240">Er der ikke noget, jeg kan være Dig til Tjeneste med, Leuning? Du kan frit raade over mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830379536">
            <speaker xml:id="idm139693830379280">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830378864">Jeg vil ogsaa gjærne være behjælpelig. Tror De, Klara vil, jeg skal hjælpe hende at passe lille Gertrud?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830378112">
            <speaker xml:id="idm139693830377856">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830377440">Paa ingen Maade, Frue. Hun har jo Astrid. Jeg takker Dem begge for Deres Venlighed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830376832">
            <speaker xml:id="idm139693830376576">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830376160">Hør Dr. Leuning. det er da ikke Difteritis?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830375536">
            <speaker xml:id="idm139693830375280">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830374864">Det haaber jeg ikke.</p>
          </sp>
          <pb n="105" xml:id="s105" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_105"/>
          <sp xml:id="idm139693830373024">
            <speaker xml:id="idm139693830372768">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830372352">Ja, det skal nok grassere her i Egnen. Det sagde Havekarlen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830371760">
            <speaker xml:id="idm139693830371504">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830371088">Det er vist forbi.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830370544">
            <speaker xml:id="idm139693830370288">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830369872">Voksne pleje jo ikke at blive angrebne?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830369312">
            <speaker xml:id="idm139693830369056">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830368640">I alt Fald ikke saa stærkt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830368048">
            <speaker xml:id="idm139693830367792">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830367376">Vi forstyrre vist. De vil sikkert op til Barnet. Kom Niemann og lad os sørge for os selv.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830366672">
            <speaker xml:id="idm139693830366416">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830366000">De maa endelig ikke lade Dem genere.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830365440">
            <speaker xml:id="idm139693830365184">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830364768">Tak, jeg —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830364208">
            <speaker xml:id="idm139693830363952">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830363536">Jeg vil gaa op paa mit Værelse. Jeg føler mig ikke rask. Jeg har lidt ondt i Halsen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830362832">
            <speaker xml:id="idm139693830362576">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830362160">Du skulde gaa til Ro og pakke Dig godt ind.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830361584">
            <speaker xml:id="idm139693830361328">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830360912">Ja, jeg tror jeg vil lægge mig. Og Du?</p>
          </sp>
          <pb n="106" xml:id="s106" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_106"/>
          <sp xml:id="idm139693830359168">
            <speaker xml:id="idm139693830358912">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830358496">Maaske spadserer jeg lidt ude i Haven.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830357936">
            <speaker xml:id="idm139693830357680">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830357264">Godnat Doktor, god Bedring! Godnat Hr. Blank. (Han gaar.)</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830356672">
            <speaker xml:id="idm139693830356416">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830356000">Nu tager jeg Fruen med ud i Haven, saa skal vi to ikke genere Dig mer i Aften.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830355392">
            <speaker xml:id="idm139693830355136">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830354720">Saadan bortfører De mig uden videre. Det var dog kjedeligt med lille Gertrud. Hils Klara fra mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830354000">
            <speaker xml:id="idm139693830353744">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830353328">Tak Frue!</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830352912">(De gaa, Leuning synker ned paa en Stol og stirrer ud for sig.)<lb xml:id="idm139693830352336"/>(Tæppet falder.)</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="107" xml:id="s107" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_107"/>
      <div xml:id="idm139693830350320">
        <head xml:id="idm139693830350064">TREDJE AKT.</head>
        <p xml:id="idm139693830349648">Stue paa første Sal i Villaen. Døre til venstre og til højre. I Baggrunden Vinduer lukkede med Skodder. Til venstre et lille Bord med en Lampe. Til højre en Sofa. Stuen er svagt møbleret.</p>
        <div xml:id="idm139693830348864">
          <head xml:id="idm139693830348608">FØRSTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830348176">LEUNING og ASTRID (i Lænestole ved det lille Bord).</stage>
          <sp xml:id="idm139693830347392">
            <speaker xml:id="idm139693830347136">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830346720">Saadan var det i Begyndelsen. Jeg var saa ivrig efter hvad jeg opnaaede, saa glad og varsom over min Lykke, at jeg intet tænkte paa uden den. I mit Hjem smed jeg den røde Doktorkaabe, Charlatandragten, hvormed jeg majede mig ud for at tjene Midler til Husets Fred. Jeg var Doktoren imod sin og efter de Andres, Taabernes Vilje. Da mit Held voksede saa stærkt, blev jeg mer og mer overmodig. Min Uro, den indre Lede, jeg følte, døvede jeg dels ved Spot over mig selv dels ved den Tanke, at jeg ingen Skade gjorde, men tvertimod baade trøstede og hjalp tilhøjre og tilvenstre. Desuden var jeg kun ên blandt 
<pb n="108" xml:id="s108" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_108"/>
mange, en af de talrige Humbugsmænd, som jeg overalt saa med Alvorsminer tilbyde Samfundet deres frelsende Piller og skære sig et Levebrød ud af deres Medmenneskers Illusioner. Hvorfor skulde jeg være bedre end de? Og mit Hjem var dog frit, sundt, uden Humbug — det var mer end mange kunde rose sig af. Men nu i den sidste Tid er noget Nyt sket; noget Udfordrende, Voldsomt er kommet ind i mig — jeg er blevet vildere. Jeg har følt en Lyst til at trodse alt. Verden er som man tager den, og jeg tog den som en lystig Tumleplads for min Nydelsestrang. Og saa — ja ligemeget — ja lille Søster, dette er nærmest en Enetale.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830343472">
            <speaker xml:id="idm139693830343216">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830342800">Trætter det Dig ikke at tale saa meget?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830342192">
            <speaker xml:id="idm139693830341936">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830341520">Nej, jeg trængte til det. Jeg er saa nervøs og ulykkelig, at jeg maa meddele mig til nogen i denne Nat. Nu er jeg desuden færdig. Det var ikke videre hyggeligt, hvad Du har faaet at høre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830340608">
            <speaker xml:id="idm139693830340352">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830339936">Nej, det var det ikke. Men det er saa vanskeligt at leve. Den ene fordærver den anden.</p>
          </sp>
          <pb n="109" xml:id="s109" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_109"/>
          <sp xml:id="idm139693830338032">
            <speaker xml:id="idm139693830337776">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830337360">Ja, det er det værste. Det er netop en Følelse af Ansvar, der hvert Øjeblik har naget mig om Hjærtet, mens vi har vaaget her. Jeg har gjort Ulykke paa andre end mig selv — ogsaa paa Dig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830336448">
            <speaker xml:id="idm139693830336192">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830335776">Maaske har jeg taget lidt mere efter Dig end godt var.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830335200">
            <speaker xml:id="idm139693830334944">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830334528">Ja, Astrid, Du har noget af min Natur. Det sagde jeg just til Eggert, dengang han talte om — Hør Astrid, Du skal ikke gifte Dig med Blank. Han er ingen Mand for en god og frisk Pige som Dig. Desuden lever han aabenlyst med et berygtet Fruentimmer, som man siger, han vil gifte sig med.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830333424">
            <speaker xml:id="idm139693830333168">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830332752">Fad ham det, de er hinanden vel undt. Og dog, naar jeg tænker paa, at jeg i et Øjebliks Dumhed eller Letsindighed eller Galskab kunde have kastet mit Fiv bort — det gyser i mig. Det lover jeg: Gertrud skal faa en umaadelig stor Dukke af mig, naar hun bliver rask.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830331696">
            <speaker xml:id="idm139693830331440">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830331024">Hvis hun blot bliver rask — jeg taaler ikke at tænke derpaa.</p>
          </sp>
          <pb n="110" xml:id="s110" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_110"/>
          <sp xml:id="idm139693830329184">
            <speaker xml:id="idm139693830328928">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830328512">Vær dog ikke saa urolig! Eggert haaber jo godt. Du ser alt saa sort, fordi Du holder saa meget af hende.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830327776">
            <speaker xml:id="idm139693830327520">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830327104">Tænk, hvad Klara vilde lide, hvis —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830326496">
            <speaker xml:id="idm139693830326240">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830325824">Hun blev aldrig Menneske igjen. Hele hendes Liv er i det Barn, sagde hun.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830325216">
            <speaker xml:id="idm139693830324960">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830324544">Sagde hun det? Ja, jeg har baaret mig afsindigt ad, gaaet omkring i en Døs — og vaagner nu.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830323824">
            <speaker xml:id="idm139693830323568">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830323152">Der kommer Eggert.</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830322480">
          <head xml:id="idm139693830322224">ANDEN SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830321808">DE FORRIGE. EGGERT (fra venstre).</stage>
          <sp xml:id="idm139693830321104">
            <speaker xml:id="idm139693830320848">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830320432">Hvordan staar det til?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830319888">
            <speaker xml:id="idm139693830319632">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830319216">Udmærket. Gertrud sover roligt nu.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830318624">
            <speaker xml:id="idm139693830318368">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830317952">Og Klara?</p>
          </sp>
          <pb n="111" xml:id="s111" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_111"/>
          <sp xml:id="idm139693830316224">
            <speaker xml:id="idm139693830315968">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830315552">Ogsaa hun er roligere. Hun sidder med Barnets Haand i sin og ser paa det med et Udtryk som — ja som vel en Moder har overfor sit Barn. Jeg skal hilse Dig fra hende, at hun om lidt kom ud til Dig. Hun vil tale med Dig. Det er bedst, Du ikke gaar ind, for ikke at vække Gertrud. Naa, Frøken Leuning, nu skulde De gaa iseng.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830314368">
            <speaker xml:id="idm139693830314112">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830313696">Jeg er ikke sovnig. Vil Herrerne ikke have en Kop Kaffe?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830313104">
            <speaker xml:id="idm139693830312848">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830312432">Jeg vil ingenting have.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830311888">
            <speaker xml:id="idm139693830311632">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830311216">Da vil jeg saamænd gjærne. Naar man er Vaagekone, skal man opfylde alle en saa-dans Pligter. Lad den blot blive dygtig stærk.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830310432">
            <speaker xml:id="idm139693830310176">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830309760">Nu skal jeg sørge for en Kop til Dem, som De i otte Dage ikke kan sove efter.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830309200">(Hun gaar ud til højre.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830308384">
            <speaker xml:id="idm139693830308128">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830307712">Du tror virkelig, Barnet har det godt?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830307152">
            <speaker xml:id="idm139693830306896">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830306480">Jeg tror, der ingen øjeblikkelig Fare er. 
<pb n="112" xml:id="s112" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_112"/>
Det er stærkt angrebet, men der er ingen særlig Grund til Frygt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830304416">
            <speaker xml:id="idm139693830304160">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830303744">Jeg har ikke rigtig takket Dig, fordi Du kom tilbage.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830303168">
            <speaker xml:id="idm139693830302912">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830302496">Jeg beder, lad os ikke gjøre noget ud af den Ting. Det fulgte af sig selv.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830301824">
            <speaker xml:id="idm139693830301568">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830301152">Det er jeg ikke saa vis paa. Jeg vil og-saa gjærne gjøre Dig en Undskyldning for —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830300448">
            <speaker xml:id="idm139693830300192">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830299776">Behøves ikke. Lad os bære os saaledes ad, at vi rette os efter hin Samtale, som nu êngang er ført og fjærne os fra hinanden — dog efter hvad der er hændt i Nat, uden Vrede.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830298880">
            <speaker xml:id="idm139693830298624">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830298208">Vil Du tilse lille Gertrud, mens hun er syg?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830297632">
            <speaker xml:id="idm139693830297376">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830296960">Jeg vil ikke bestemt undslaa mig, men oprigtig talt —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830296320">
            <speaker xml:id="idm139693830296064">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830295648">Jeg vilde sætte stor Pris derpaa.</p>
          </sp>
          <pb n="113" xml:id="s113" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_113"/>
          <sp xml:id="idm139693830293856">
            <speaker xml:id="idm139693830293600">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830293184">Du kan jo ligesaa godt som jeg besørge, hvad her er nødvendigt, Leuning. Det er jo intet indviklet Tilfælde.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830292432">
            <speaker xml:id="idm139693830292176">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830291760">Jeg vil det nødigt. Og hvis Du ikke afviste mig saa bestemt, havde jeg stor Lyst til at sige Dig endnu en Ting.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830291008">
            <speaker xml:id="idm139693830290752">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830290336">Du tager fejl, jeg afviser Dig ikke. Men Du maa selv indse, at lidt overdreven Taknemmelighed fra Din Side umuligt kan gjøre vort Forhold godt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830289520">
            <speaker xml:id="idm139693830289264">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830288848">Maaske dog naar Du hører, hvad jeg vil sige. — Jeg vil opgive min Praksis, Eggert.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830288144">
            <speaker xml:id="idm139693830287888">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830287472">Det er ikke Dit Alvor!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830286928">
            <speaker xml:id="idm139693830286672">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830286256">Mit ramme Alvor. Jeg har bestemt mig i Nat.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830285680">
            <speaker xml:id="idm139693830285424">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830285008">Det er en Flyvegrille, Leuning, lidt sygelig paa Grund af Din Nervøsitet nu.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830284320">
            <speaker xml:id="idm139693830284064">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830283648">Det er det ikke. Jeg tør ikke mere. Et Menneske kan gaa længe omkring med et 
<pb n="114" xml:id="s114" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_114"/>
Slør for Øjnene uden at ville se: gaar der blot en lille Rift i Sløret, saa strømmer pludselig Lyset ind med altovervældende Klarhed. I Nat har jeg set klart ind i mig selv, faaet et andet Blik paa andre ogsaa, og jeg vil ikke to Gange opleve en saadan Opgjørelse som denne. Nu skal der sluttes af. Kommer jeg blot ud af min falske Stilling til Yderverdenen, er meget vundet, saa har jeg fast Grund under Fødderne.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830281088">
            <speaker xml:id="idm139693830280832">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830280416">Jeg tør ikke give Dig Uret eller fraraade Dig. Men kan Du leve, naar Du saadan opgiver alt?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830279696">
            <speaker xml:id="idm139693830279440">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830279024">Nu er det nok Dig, der spørger mine Spørgsmaal fra før. Jeg har til at begynde med. Blot nu rent Bord og saa tage fat paany.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830278240">
            <speaker xml:id="idm139693830277984">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830277568">Du er altfor febrilsk til ret at overlægge. Maa jeg give Dig et ganske lille Raad. Tjen mig i at helde Dig et Par Karafler Vand over Hovedet, inden Da taler med Din Kone. Ellers hidser Du hende ligedan op som Dig selv.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830276608">
            <speaker xml:id="idm139693830276352">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830275936">Det Raad skal jeg følge. (Rækker ham Haanden) Saa bliver det vel ved det Gamle.</p>
          </sp>
          <pb n="115" xml:id="s115" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_115"/>
          <sp xml:id="idm139693830274064">
            <speaker xml:id="idm139693830273808">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830273392">Ved det allerbedste Gamle, Kjære.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830272800">
            <speaker xml:id="idm139693830272544">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830272128">Vil Du kalde paa mig, naar Klara kommer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830271552">
            <speaker xml:id="idm139693830271296">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830270880">Det skal jeg.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830270464">(Idet Leuning gaar ud af den ene Dør tilhøjre, kommer Niemann mor-genklædt ind ad den anden.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830269376">
          <head xml:id="idm139693830269120">TREDJE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830268704">EGGERT. NIEMANN.</stage>
          <sp xml:id="idm139693830268016">
            <speaker xml:id="idm139693830267760">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830267344">Maa jeg komme ind?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830266800">
            <speaker xml:id="idm139693830266544">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830266128">Vær saa artig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830265568">
            <speaker xml:id="idm139693830265312">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830264896">Hvor staar det til?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830264352">
            <speaker xml:id="idm139693830264096">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830263680">De behøver ikke at tale sagte. Barnet ligger to Stuer herfra. Forresten sover det roligt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830262976">
            <speaker xml:id="idm139693830262720">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830262304">Er det Difteritis?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830261760">
            <speaker xml:id="idm139693830261504">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830261088">Det vêd jeg ikke.</p>
          </sp>
          <pb n="116" xml:id="s116" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_116"/>
          <sp xml:id="idm139693830259328">
            <speaker xml:id="idm139693830259072">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830258656">Det er meget uhyggeligt for os, at vi just skulde komme ud —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830258000">
            <speaker xml:id="idm139693830257744">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830257328">Ja, det er jo meget slemt for Leunings med den lille Piges Sygdom.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830256736">
            <speaker xml:id="idm139693830256480">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830256064">Ja—a. Hør Hr. Doktor! Jeg havde selv lidt ondt i Halsen igaar Aftes, og i Nat blev det næsten værre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830255328">
            <speaker xml:id="idm139693830255072">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830254656">Har De ikke sovet?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830254112">
            <speaker xml:id="idm139693830253856">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830253440">Gudskelov jo, men jeg er dog lidt ængstelig, og hvis De havde Tid, vilde jeg gjærne tale et Par Ord med Dem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830252688">
            <speaker xml:id="idm139693830252432">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830252016">Jeg venter paa min Kaffe, saalænge er jeg til Tjeneste.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830251376">
            <speaker xml:id="idm139693830251120">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830250704">Ligeud, jeg vilde spørge Dem til Raads, jeg vêd, at De er en meget dygtig Læge, og at Leuning har den største Tillid til Dem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830249920">
            <speaker xml:id="idm139693830249664">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830249248">Men Leuning er jo Deres Læge.</p>
          </sp>
          <pb n="117" xml:id="s117" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_117"/>
          <sp xml:id="idm139693830247520">
            <speaker xml:id="idm139693830247264">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830246848">Nej, ikke mere.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830246304">
            <speaker xml:id="idm139693830246048">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830245632">Nej det er sandt, De fortalte mig om hende i Valby. Ja ærlig talt, saa har jeg ikke synderlig Lyst til at være hendes Afløser — dog vent, jeg skal give Dem et Raad paa den Betingelse, at Konsultationen er aldeles gratis. Vi tale sammen som Privatmænd.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830244592">
            <speaker xml:id="idm139693830244336">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830243920">Ja hvis De forlanger det —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830243328">
            <speaker xml:id="idm139693830243072">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830242656">Kun paa den Betingelse.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830242112">
            <speaker xml:id="idm139693830241856">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830241440">Saa takker jeg Dem hjærteligt. Vil De saa tillade mig at beskrive Dem min Tilstand. Ser De —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830240720">
            <speaker xml:id="idm139693830240464">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830240048">Nej stop! Det tillader jeg ikke. Det behøves aldeles ikke. Leuning har omtalt Deres Sygdom for mig, og De selv har fortalt mig saa meget derom igaar i Haven, at jeg er tilstrækkelig inde i Sagen. Jeg har dannet mig en Mening; jeg har set saadanne Tilfælde før.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830238992">
            <speaker xml:id="idm139693830238736">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830238320">Nej virkelig. Hvor?</p>
          </sp>
          <pb n="118" xml:id="s118" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_118"/>
          <sp xml:id="idm139693830236576">
            <speaker xml:id="idm139693830236320">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830235904">I Indien. De ere meget hyppige derovre. Jeg er uenig med Leuning i Behandlingsmaaden. Han har foreskrevet Dem megen Forsigtighed, Holden Dem hjemme, Undgaaen af al mulig Sindsbevægelse, stadig Ro.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830234976">
            <speaker xml:id="idm139693830234720">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830234304">Og De kan tro, hvor ondt det gjør mig for Paulines, min Kones Skyld. Jeg maa bestandig lade hende gaa alene ud, og hun er altid saa kjed deraf.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830233488">
            <speaker xml:id="idm139693830233232">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830232816">Det skal nu være forbi. Den stakkels Frue skal ikke mere faa nogen Anledning til at beklage sig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830232096">
            <speaker xml:id="idm139693830231840">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830231424">Hvordan det?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830230880">
            <speaker xml:id="idm139693830230624">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830230208">De maa absolut sørge for at adsprede Dem. Intet skader Dem mer end Ro. De tror Dem gammel, De lever som en alderstegen Mand, og hele Sagen er, at De endnu er ung. Jeg er vis paa, at De sjæleligt ingenlunde føler Dem som en gammel Mand.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830229200">
            <speaker xml:id="idm139693830228944">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830228528">Paa ingen Maade. Jeg er da heller ikke saa gammel.</p>
          </sp>
          <pb n="119" xml:id="s119" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_119"/>
          <sp xml:id="idm139693830226752">
            <speaker xml:id="idm139693830226496">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830226080">Nej netop. Hør nu! Deres Frue tager hyppigt i Selskab.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830225440">
            <speaker xml:id="idm139693830225184">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830224768">Ja.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830224256">
            <speaker xml:id="idm139693830224000">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830223584">Spadserer ud om Formiddagen.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830223024">
            <speaker xml:id="idm139693830222768">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830222352">Ja.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830221840">
            <speaker xml:id="idm139693830221584">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830221168">Lange Ture.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830220624">
            <speaker xml:id="idm139693830220368">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830219952">Ja.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830219440">
            <speaker xml:id="idm139693830219184">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830218768">Gaar i Theatret, paa Concert, paa Bal.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830218208">
            <speaker xml:id="idm139693830217952">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830217536">Ja, ja.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830216992">
            <speaker xml:id="idm139693830216736">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830216320">Gjør Skovture, maaske Udflugter til Familie paa Landet eller Smaarejser.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830215648">
            <speaker xml:id="idm139693830215392">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830214976">Ja, ja, ja.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830214432">
            <speaker xml:id="idm139693830214176">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830213760">De har før holdt Dem hjemme og ikke været med. Det maa være forbi. Jeg vil 
<pb n="120" xml:id="s120" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_120"/>
kort sige saadan. Følg Deres Frue som en Skygge! Lad hende aldrig være alene, ledsag hende hvor hun gaar og staar, til Spadsereture, Indkjøb, Fornøjelser, lad hende nyde Deres Selskab helt ud, Dag og Nat! Paa den Maade overvinder De Deres Sygdom. Hun er ung, og det gjælder for Dem at leve som en ung Mand. De skal se, der vil læmpeligt glide Ungdom fra hendes Sjæl og Legem over i Deres. Det er Raadet. Vil De følge det?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830211232">
            <speaker xml:id="idm139693830210976">NIEMANN.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830210560">(begejstret).</stage>
            <p xml:id="idm139693830209904">Om jeg vil! De forynger mig med Deres Ord. Jeg vil kaste de Kastanier væk, de tynge paa mig. Jeg vil ud, jeg vil danse, jeg vil leve.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830209104">
            <speaker xml:id="idm139693830208848">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830208432">Det var Ret. Saadan skal det være.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830207840">
            <speaker xml:id="idm139693830207584">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830207168">Hør engang! Pauline fortæller mig, at Blank har bedt os over til sit Gods. Tror De, det var godt for mig at rejse med?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830206400">
            <speaker xml:id="idm139693830206144">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830205728">Ja vist. Men saa maa De straks begynde Kuren. Bestandig sammen med Fruen og med Blank, paa Jagt, til Bal, hvorsomhelst.</p>
          </sp>
          <pb n="121" xml:id="s121" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_121"/>
          <sp xml:id="idm139693830203840">
            <speaker xml:id="idm139693830203584">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830203168">Det skal jeg, det skal jeg. Saa siger jeg saa mange Tak. Og maa jeg tilføje det: De er en Perle af en Doktor.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830202416">
            <speaker xml:id="idm139693830202160">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830201744">Mange Tak. Der har vi Frøken Leuning med Kaffen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830200992">
          <head xml:id="idm139693830200736">FJERDE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830200320">DE FORRIGE, ASTRID.<lb xml:id="idm139693830199760"/>(Tjeneren bringer Kaffeservice, tager Skodderne fra Vinduerne og bærer Lampen ud.)</stage>
          <sp xml:id="idm139693830199200">
            <speaker xml:id="idm139693830198944">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830198528">Godmorgen Frøken.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830197968">
            <speaker xml:id="idm139693830197712">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830197296">Godmorgen. Vil De have en Kop Kaffe?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830196736">
            <speaker xml:id="idm139693830196480">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830196064">Mange Tak, hvis jeg maa faa den ind paa mit Værelse. Jeg vil ind og fortælle noget til min Kone. Vi skal skynde os med at blive færdige. Om lidt kommer Vognen og henter os til første Tog. De kan tro, Doktor, at min Kone bliver glad.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830195056">
            <speaker xml:id="idm139693830194800">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830194384">Det kan jeg tænke mig.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830193936">(Niemann gaar ud.)</stage>
          </sp>
          <pb n="122" xml:id="s122" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_122"/>
          <sp xml:id="idm139693830191904">
            <speaker xml:id="idm139693830191648">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830191232">Hvad smiler De af?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830190688">
            <speaker xml:id="idm139693830190432">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830190016">Jeg ler lidt af, hvor utrolig blinde Folk kan være.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830189376">
            <speaker xml:id="idm139693830189120">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830188704">Er De ogsaa Øjenlæge?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830188128">
            <speaker xml:id="idm139693830187872">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830187456">Aah! Alle Folk vil jeg ikke aabne Øjnene paa.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830186832">
            <speaker xml:id="idm139693830186576">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830186160">Se, der har De en Kop Kaffe, som kan bage en Skjælm som Dem indvortes.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830185488">
            <speaker xml:id="idm139693830185232">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830184816">Tak. Skal De ikke selv drikke med?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830184256">
            <speaker xml:id="idm139693830184000">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830183584">Saamænd skal jeg saa.</p>
            <p xml:id="idm139693830183136">(De drikke uden at sige noget.)</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830182576">
            <speaker xml:id="idm139693830182320">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830181904">De kunde gjærne begynde.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830181328">
            <speaker xml:id="idm139693830181072">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830180656">Paa hvad, Frøken?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830180096">
            <speaker xml:id="idm139693830179840">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830179424">Sig mig, hvad tænkte De egentlig igaar 
<pb n="123" xml:id="s123" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_123"/>
Aftes, da jeg styrtede ind paa Perronen og raabte Deres Navn?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830177600">
            <speaker xml:id="idm139693830177344">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830176928">Jeg tænkte paa at faa Døren op og komme ud af Toget i den størst mulige Fart.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830176240">
            <speaker xml:id="idm139693830175984">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830175568">Og hvad saa mer?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830175024">
            <speaker xml:id="idm139693830174768">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830174352">Saa sagde De mig jo straks, at Barnet var sygt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830173776">
            <speaker xml:id="idm139693830173520">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830173104">Og saa var det for sent at vende om, for Jernbanen var kjørt. Saa maatte De pænt trave tilbage med mig. Det var ingen videre livlig Samtale, vi førte.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830172272">
            <speaker xml:id="idm139693830172016">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830171600">Nej ingen af os sagde nok et Ord.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830171168">(Stilhed.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830170384">
            <speaker xml:id="idm139693830170128">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830169712">Vil De fortsætte den Samtale nu? Er De bleven forsonet med Vilhelm?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830169040">
            <speaker xml:id="idm139693830168784">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830168368">Ja jeg er.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830167824">
            <speaker xml:id="idm139693830167568">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830167152">Naa!</p>
          </sp>
          <pb n="124" xml:id="s124" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_124"/>
          <sp xml:id="idm139693830165424">
            <speaker xml:id="idm139693830165168">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830164752">Naa?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830164208">
            <speaker xml:id="idm139693830163952">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830163536">Saa skulde De vel forsones med mig. (Biødt) Vær nu god, Eggert, og lad det være glemt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830162832">
            <speaker xml:id="idm139693830162576">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830162160">Hvormeget skal jeg lade være glemt?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830161552">
            <speaker xml:id="idm139693830161296">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830160880">Alt det slemme. Fra idag skal jeg blive god. Jeg har talt saameget med Vilhelm i Nat. Han har fortalt mig, hvor galt han har baaret sig ad, hvordan han har solgt sig. Og jeg vil ikke sælge mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830159968">
            <speaker xml:id="idm139693830159712">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830159296">Men vil De skjænke Dem bort?</p>
            <p xml:id="idm139693830158832">ASTRID</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830158416">(sagte).</stage>
            <p xml:id="idm139693830157760">Ja det vil jeg.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830157216">
            <speaker xml:id="idm139693830156960">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830156544">Kan jeg stole paa Dem, Astrid?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830155984">
            <speaker xml:id="idm139693830155728">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830155312">Det tror jeg ganske vist.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830154752">
            <speaker xml:id="idm139693830154496">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830154080">Jeg vil have Dem helt og holdent. Saa skal jeg aldrig svigte Dem og give Dem hver Stump af mit Liv. Vil De være min Hustru?</p>
          </sp>
          <pb n="125" xml:id="s125" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_125"/>
          <sp xml:id="idm139693830152096">
            <speaker xml:id="idm139693830151840">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830151424">Hvis De vil have mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830150880">
            <speaker xml:id="idm139693830150624">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830150208">Du Sødeste. Hvor mange Gange har jeg ønsket at spørge Dig og forestillet mig min grænseløse Lykke, hvis Du holdt af mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830149424">
            <speaker xml:id="idm139693830149168">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830148752">Men jeg har jo aldrig holdt af andre end Dig. Jeg <hi rend="italics" xml:id="idm139693830148432">var</hi> forelsket i Dig, da Du rejste, hvor barnagtig og tøset jeg end var. Men netop det, at jeg var saa sikker paa Din Kjærlighed, det gjorde mig — ikke ligegyldig, men egensindig — ja jeg kan ikke forklare mig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830147072">
            <speaker xml:id="idm139693830146816">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830146400">Jeg var altfor ydmyg, det var min Fejl. Og mens jeg var borte.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830145808">
            <speaker xml:id="idm139693830145552">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830145136">Ingen har jeg brudt mig om. Jeg syntes altid, at Du var den eneste for hvem jeg virkeligt levede, som forstod hvert Ord jeg sagde. — Men det er godt, Du er kommen. Mit Liv begyndte at glide mig ud af Hænderne. Jeg var ifærd med at blive et fordærvet Menneske. Men nu er jeg kureret, og netop af Dig. Du er en Perle af en Doktor.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830143936">
            <speaker xml:id="idm139693830143680">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830143264">Tak, det vêd jeg.</p>
          </sp>
          <pb n="126" xml:id="s126" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_126"/>
          <sp xml:id="idm139693830141568">
            <speaker xml:id="idm139693830141312">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830140896">Hvor Du er indbildsk.</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830140224">
          <head xml:id="idm139693830139968">FEMTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830139552">DE FORRIGE. KLARA (fra venstre).</stage>
          <sp xml:id="idm139693830138848">
            <speaker xml:id="idm139693830138592">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830138176">Er Vilhelm her?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830137632">
            <speaker xml:id="idm139693830137376">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830136960">Nu skal jeg hente ham, Frue.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830136400">
            <speaker xml:id="idm139693830136144">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830135728">Tak, jeg vilde gjærne talt med ham.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830135248">Eggert gaar ud til høire.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830134432">
            <speaker xml:id="idm139693830134176">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830133760">Er Du roligere nu?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830133216">
            <speaker xml:id="idm139693830132960">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830132544">Ja, meget roligere. Jeg har talt en Del med Eggert i Nat. Han trøstede mig og hjalp mig til at forstaa meget. Han er rar og klog; jeg kan ikke forstaa, at Du ikke holder af ham.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830131664">
            <speaker xml:id="idm139693830131408">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830130992">Naa, saa det kan Du ikke. Du er uhyre sød. Ja saa maa jeg se til at blive forstandigere. Nu vil jeg gaa ind og sidde hos Gertrud, mens Du taler med Vilhelm.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830130272">(Hun gaar ind til venstre.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="127" xml:id="s127" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_127"/>
        <div xml:id="idm139693830128208">
          <head xml:id="idm139693830127952">SJETTE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830127536">KLARA. LEUNING (fra højre).</stage>
          <sp xml:id="idm139693830126800">
            <speaker xml:id="idm139693830126544">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830126128">Jeg vil bede Dig om Forladelse. Jeg var urimelig og uretfærdig før; men jeg var grænseløs ulykkelig, og hvad der kom frem var Tanker, der længe havde ulmet i mig. Jeg vidste næppe hvad jeg selv sagde, og jeg glemte, at jeg var den sidste, der havde Ret til at bebrejde Dig, hvordan vi leve.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830125008">
            <speaker xml:id="idm139693830124752">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830124336">Kjæreste! Du havde desværre saa bitterlig Ret. Meget kan dog bedres og sones, naar blot Gertrud bliver rask — og Eggert har det bedste Haab.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830123520">
            <speaker xml:id="idm139693830123264">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830122848">Det vêd jeg. Vil Du saa tilgive mig de stygge Ord —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830122208">
            <speaker xml:id="idm139693830121952">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830121536">Det vil jeg uden Du beder mig. Saa lykkeligt vi have havt det sammen, have vi en Pligt til at arbejde os ud af det Fejle, vi er i. Jeg havde desværre fortiet Dig den fulde Sandhed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830120640">
            <speaker xml:id="idm139693830120384">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830119968">Men jeg, som har anet det Usande, burde have spurgt Dig, og ikke vugget mine Tanker i Søvn.</p>
          </sp>
          <pb n="128" xml:id="s128" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_128"/>
          <sp xml:id="idm139693830118016">
            <speaker xml:id="idm139693830117760">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830117344">Maaske havde det hjulpet. Men fra Begyndelsen af handlede jeg i en Kjærlighedsrus overfor Dig. Du vêd, hvor jeg længtes efter at kalde Dig min, og stifte Hjem om Dig og mig. Alle Midler syntes mig gode, naar jeg blot opnaaede, hvad jeg syntes Livet skyldte mig. Jeg var ikke ærgjerrig, jeg tragtede ikke efter Magt og Anseelse, jeg vilde blot have Dig og en fredlyst Plet udenfor al Slidet og Vaaset og Usselheden. Rigdom skulde blot sikre vor Lykke. Jeg var saa erfaren, at jeg vidste, hvor vanskeligt et Ægteskab undgaar Hverdagslivets Skjær. Jeg svor ved mig selv, at vort ikke skulde strande paa Næringssorger.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830116080">
            <speaker xml:id="idm139693830115824">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830115408">Og nu er vi dog strandede.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830114848">
            <speaker xml:id="idm139693830114592">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830114176">Nej blot løbne paa Grund. Og Skibet skal blive flot igjen. Hvis Du blot vil standse hver mistroisk Følelse i Din Sjæl, saa lover jeg Dig, at jeg i intet Punkt skal svigte Dig.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830113296">
            <speaker xml:id="idm139693830113040">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830112624">Du mener, jeg før var skinsyg.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830112032">
            <speaker xml:id="idm139693830111776">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830111360">Ikke det just.</p>
          </sp>
          <pb n="129" xml:id="s129" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_129"/>
          <sp xml:id="idm139693830109680">
            <speaker xml:id="idm139693830109424">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830109008">(sagte).</stage>
            <p xml:id="idm139693830108352">Jeg havde egentlig ikke Lov til at bebrejde Dig noget.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830107776">
            <speaker xml:id="idm139693830107520">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830107104">Hvad mener Du, Klara, hvad skal det sige?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830106528">
            <speaker xml:id="idm139693830106272">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830105856">At jeg selv har modtaget Kur, som Du har gjort Kur.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830105280">
            <speaker xml:id="idm139693830105024">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830104608">Af hvem, hvordan, tal dog!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830104048">
            <speaker xml:id="idm139693830103792">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830103376">Af Blank.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830102832">
            <speaker xml:id="idm139693830102576">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830102160">Blank, den Hund, han har vovet —</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830101568">
            <speaker xml:id="idm139693830101312">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830100896">Kjæreste, han har intet vovet. Han har blot sagt mig nogle Artigheder paa sin slebne og nærgaaende Maade, og dem har jeg ikke afvist. Jeg har ikke, som jeg burde, holdt over baade Din og min Værdighed overfor ham.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830099936">
            <speaker xml:id="idm139693830099680">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830099264">Og det er alt?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830098720">
            <speaker xml:id="idm139693830098464">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830098048">Ja hvad mer?</p>
          </sp>
          <pb n="130" xml:id="s130" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_130"/>
          <sp xml:id="idm139693830096208">
            <speaker xml:id="idm139693830095952">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830095536">(bejer Knæ).</stage>
            <p xml:id="idm139693830094864">Tilgiv mig!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830094320">
            <speaker xml:id="idm139693830094064">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830093648">Hvilket?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830093104">
            <speaker xml:id="idm139693830092848">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830092432">Altsammen og lad os saa begynde forfra ganske ærligt og simpelt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830091776">
            <speaker xml:id="idm139693830091520">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830091104">Min kjæreste, jeg har jo intet andet paa Jorden end Dig og Gertrud. Jeg var fortvivlet over at noget Fremmed hos Dig lammede min Kjærlighed, saa klyngede jeg mig mere til Gertrud. Jeg har dog aldrig adskilt Jer i min Tanke. Hvor kunde jeg ogsaa det? I var saa tæt forenede for mig som Dag og Nat.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830089984">
            <speaker xml:id="idm139693830089728">LEUNING.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830089312">(halvt smilende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830088656">Og jeg var den sorte Nat, hun den lyse Dag.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830088080">
            <speaker xml:id="idm139693830087824">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830087408">I var tilsammen alle mine Døgn.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830086816">
            <speaker xml:id="idm139693830086560">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830086144">Jeg vil ikke længer være Læge, Klara.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830085536">
            <speaker xml:id="idm139693830085280">KLARA.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830084864">(lægger Armene om hans Hals).</stage>
            <p xml:id="idm139693830084160">Vil Du ikke. Jeg tror nok, det er rigtigst.</p>
          </sp>
          <pb n="131" xml:id="s131" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_131"/>
          <sp xml:id="idm139693830082384">
            <speaker xml:id="idm139693830082128">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830081712">Skal vi saa gaa ind til Gertrud?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830081152">
            <speaker xml:id="idm139693830080896">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830080480">Vi maa først tage Afsked med vore Gjæster. Jeg hører dem komme til Afrejsen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830079664">
          <head xml:id="idm139693830079408">SYVENDE SCENE.</head>
          <stage type="setting" xml:id="idm139693830078992">DE FORRIGE. NIEMANN. FRU NIEMANN. BLANK. (Lidt efter) EGGERT.</stage>
          <sp xml:id="idm139693830078256">
            <speaker xml:id="idm139693830078000">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830077584">God Morgen, søde Klara, jeg hører det er bedre; det har gjort mig saa skrækkelig ondt for lille Gertrud og Dem.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830076832">
            <speaker xml:id="idm139693830076576">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830076160">Tak for Deres Deltagelse.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830075600">
            <speaker xml:id="idm139693830075344">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830074928">God Morgen, Doktor, De har nok ikke været meget i Seng i Nat.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830074272">
            <speaker xml:id="idm139693830074016">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830073600">Nej, Frue, jeg har været en Del bekymret.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830072992">
            <speaker xml:id="idm139693830072736">FRU NIEMANN.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830072320">(halv højt).</stage>
            <p xml:id="idm139693830071648">Vi se Dem vel snart i Kjøbenhavn.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830071056">
            <speaker xml:id="idm139693830070800">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830070384">Ikke i de første Dage, Frue.</p>
          </sp>
          <pb n="132" xml:id="s132" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_132"/>
          <sp xml:id="idm139693830068656">
            <speaker xml:id="idm139693830068400">FRU NIEMANN.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830067984">(som før).</stage>
            <p xml:id="idm139693830067328">Bliver De længe herude, saa træffer De mig næppe.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830066688">
            <speaker xml:id="idm139693830066432">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830066016">Ikke, hvorfor det?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830065472">
            <speaker xml:id="idm139693830065216">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830064800">Niemann og jeg tage over og besøge Blank.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830064192">
            <speaker xml:id="idm139693830063936">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830063520">Ah! Det vil vist være godt for Deres Nervøsitet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830062896">
            <speaker xml:id="idm139693830062640">BLANK.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830062224">(til Klara).</stage>
            <p xml:id="idm139693830061568">De kan tro, Frue, jeg har dybt beklaget Dem. De har havt en slem Nat.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830060976">
            <speaker xml:id="idm139693830060720">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830060304">Det gjør os saa ondt, at Deres Ophold ikke har været saa behageligt, som man ønsker sine Gjæster det.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830059568">
            <speaker xml:id="idm139693830059312">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830058896">Tror De ikke, Frue, at De skulde have Lyst til at gjøre Gjenbesøg hos mig paa min Gaard. Niemanns har lovet at komme.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830058128">
            <speaker xml:id="idm139693830057872">KLARA.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830057456">Det maa De spørge Vilhelm om.</p>
          </sp>
          <pb n="133" xml:id="s133" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_133"/>
          <sp xml:id="idm139693830055616">
            <speaker xml:id="idm139693830055360">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830054944">Om hvad?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830054400">
            <speaker xml:id="idm139693830054144">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830053728">Om Du og Dine Damer ville besøge mig ovre i Sverig. Jeg lover Dig, at Du skal faa det godt.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830053008">
            <speaker xml:id="idm139693830052752">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830052336">Tak, det kan vi ikke. Vi blive her fast i Sommer, maaske til langt ud paa Efteraaret. Eggert har lovet at hjælpe os med at bære Ensomheden.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830051520">
            <speaker xml:id="idm139693830051264">BLANK.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830050848">Vil man se!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830050304">
            <speaker xml:id="idm139693830050048">FRU NIEMANN.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830049632">(til Eggert, der er kommen ind).</stage>
            <p xml:id="idm139693830048960">Og saadan har De helt forhekset min Mand.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830048384">
            <speaker xml:id="idm139693830048128">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830047712">Jeg har berørt ham med en Tryllesalve, og nu er han ganske rask igjen ligesom Dukken i Eventyret og kan baade tale, se og høre. Tag Dem nu iagt, Frue!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830046880">
            <speaker xml:id="idm139693830046624">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830046208">For hvad?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830045664">
            <speaker xml:id="idm139693830045408">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830044992">For at han ikke skal blive syg igjen. 
<pb n="134" xml:id="s134" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_134"/>
Paa Dem beror hans Sundhed. Nu skal jeg lægge Dem et gammelt Vers paa Sinde:</p>
          </sp>
          <lg xml:id="idm139693830043072">
            <l xml:id="idm139693830042816">Mod Sjælevunder</l>
            <l xml:id="idm139693830042384">Og Hjærteliden</l>
            <l xml:id="idm139693830041952">Er Den kun Læge,</l>
            <l xml:id="idm139693830041520">Som voldte Kviden.</l>
          </lg>
          <sp xml:id="idm139693830040976">
            <speaker xml:id="idm139693830040720">FRU NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830040304">Tak. Jeg skal aldrig glemme Deres Venlighed.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830039728">
            <speaker xml:id="idm139693830039472">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830039056">Det stoler jeg paa.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830038512">
            <speaker xml:id="idm139693830038256">NIEMANN.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830037840">Vognen er der. Kom, Pauline, lad os komme afsted. Farvel Doktor og Tak. Farvel Frue. God Bedring med den lille.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830037200">
            <speaker xml:id="idm139693830036944">LEUNING.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830036528">Vi følge vel vore Gjæster tilvogns.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830036048">(Alle ud undtagen Eggert).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div xml:id="idm139693830035120">
          <head xml:id="idm139693830034864">OTTENDE SCENE.</head>
          <stage type="mix" xml:id="idm139693830034448">EGGERT. ASTRID (fra venstre).</stage>
          <sp xml:id="idm139693830033776">
            <speaker xml:id="idm139693830033520">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830033104">Er de borte?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830032560">
            <speaker xml:id="idm139693830032304">EGGERT.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830031888">(ved Vinduet).</stage>
            <p xml:id="idm139693830031232">Nu kjøre de. Det bliver højt Vejr idag.</p>
          </sp>
          <pb n="135" xml:id="s135" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_135"/>
          <sp xml:id="idm139693830029392">
            <speaker xml:id="idm139693830029136">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830028720">Hvor Luften er ren og skjær. Gertrud sover trygt. Du har været en god Læge for os alle.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830028016">
            <speaker xml:id="idm139693830027760">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830027344">Jeg har kun søgt at fjærne, hvad der skadede. Det er Lægens hele Kunst. Det Øvrige raader Naturen for.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830026736">(Man hører Vognen kjøre.)</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830025920">
            <speaker xml:id="idm139693830025664">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830025248">Kan <hi rend="italics" xml:id="idm139693830024960">de</hi> ogsaa helbredes?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830024016">
            <speaker xml:id="idm139693830023760">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830023344">Det tvivler jeg paa. Mod Raadenskab hjælper ingen Lægedom.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830022688">
            <speaker xml:id="idm139693830022432">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830022016">Og tror Du, at Vilhelm nu bliver en hel anden?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830021440">
            <speaker xml:id="idm139693830021184">EGGERT.</speaker>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830020768">(tøvende).</stage>
            <p xml:id="idm139693830020112">Det kan næppe et Menneske blive; Den, der har drukket, vil drikke igjen. Men nogen Tid vare vel nok de gode Forsætter.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830019344">
            <speaker xml:id="idm139693830019088">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830018672">Er det Din hele Tillid! Vil han virkelig ikke forandre sig?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830018080">
            <speaker xml:id="idm139693830017824">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830017408">Det beror vist paa hans Hustru. Hun 
<pb n="136" xml:id="s136" facs="adl/brandesed/brandesed_07/brandesed_07_136"/>
<hi rend="italics" xml:id="idm139693830015920">kan</hi> have stor Magt over ham. — Se nu ikke saa melankolsk ud!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830014880">
            <speaker xml:id="idm139693830014624">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830014208">Og mine gode Forsætter, hvor skal det gaa med dem?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830013584">
            <speaker xml:id="idm139693830013328">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830012912">Tvivler Du nu om vor Lykke?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830012352">
            <speaker xml:id="idm139693830012096">ASTRID.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830011680">Nej! Den beror paa Dig. (Hun lægger sin Arm i hans) Det var dog godt, den Jernbane ikke var kjørt!</p>
          </sp>
          <sp xml:id="idm139693830010944">
            <speaker xml:id="idm139693830010688">EGGERT.</speaker>
            <p xml:id="idm139693830010272">Min søde Elskede! Lad os gaa ned i Haven til den friske Luft og hilse paa den nye Dag.</p>
            <stage type="mix" xml:id="idm139693830009696">(De gaa ud.)<lb xml:id="idm139693830009168"/>(Tæppet falder).</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
