<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="idm139940353321488">
    <fileDesc xml:id="idm139940353321232">
      <titleStmt xml:id="idm139940353320928">
        <title xml:id="idm139940353295408">In Uraniam elegia autoris <lb xml:id="idm139940353295152"/>Fra 'De Nova Stella', 1573. </title>
        <respStmt xml:id="idm139940353294768">
          <resp xml:id="idm139940353294512">Oversat fra latin af Peter Zeeberg</resp>
          <name xml:id="idm139940353294128"/>
        </respStmt>
        <author xml:id="idm139940353293744">Tycho Brahe</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="idm139940353293232">
        <publisher xml:id="id0959e8e6-05e3-4169-a5f0-6739211897e6"/>
        <idno xml:id="idm139940353292976" xml:base="texts/tycho-01-tilurania.xml">000000000:01</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt xml:id="idm139940353292048">
        <note xml:id="idm139940353291744">
	  </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc xml:id="idm139940353291232">
        <bibl xml:id="idm139940353290976">MSWord-fil fra Peter Zeeberg</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="idm139940353290160">
    <pb n="1" xml:id="s1" facs="side1" rend="missing"/>
    <front xml:id="idm139940353275856">
      <titlePage xml:id="idm139940353275600">
        <docAuthor xml:id="idm139940353275344">Tycho Brahe</docAuthor>
        <docTitle xml:id="idm139940353274928">
          <titlePart type="main" xml:id="idm139940353274624">In Uraniam elegia autoris<lb xml:id="idm139940353274048"/>Fra 'De Nova
          Stella', 1573. </titlePart>
        </docTitle>
        <docEdition xml:id="idm139940353273488">Oversat fra latin af Peter Zeeberg</docEdition>
      </titlePage>
    </front>
    <body xml:id="idm139940353272800">
      <pb n="2" xml:id="s2" facs="side2" rend="missing"/>
      <div xml:id="idm139940353271392">
        <head xml:id="idm139940353271136">Til Urania, elegi af forfatteren</head>
        <lg xml:id="idm139940353270704">
          <l xml:id="idm139940353270400">Der er et sted ved Rønneåens raske vande,</l>
          <l xml:id="idm139940353269920">den der betragter det, må tro at muserne har hjemme der:</l>
          <l xml:id="idm139940353269408">der findes ikke mere frugtbart eller dejligt sted</l>
          <l xml:id="idm139940353268960">i hele Skåne, her hvor landet ser mod nordens himmel.</l>
          <l xml:id="idm139940353268448"> Skåne har store rigdomme, har ofte vist sin kampgejst</l>
          <l xml:id="idm139940353267744">og er det danske riges største pryd.</l>
          <l xml:id="idm139940353267264">Skovene slynger sig til alle sider rundt om stedet</l>
          <l xml:id="idm139940353266816">og slutter blide enge i sin åbne favn.</l>
          <l xml:id="idm139940353266336">Midt i det hele ses et hus som fjerne tider</l>
          <l xml:id="idm139940353265888"> har skænket navnet Herrevad.</l>
          <l xml:id="idm139940353265264">og Helvede kunne lukkes mod betaling.</l>
          <l xml:id="idm139940353264832">Men her i disse sidste år, hvor Danmark, efter gudernes bestemmelse,</l>
          <l xml:id="idm139940353264288">har afslået at trælle under pavens åg,</l>
          <l xml:id="idm139940353263808">har også denne flok, der tjente fromheden så indbringende,</l>
          <l xml:id="idm139940353263280"> prompte fået orde til at fjerne sig fra stedet.</l>
          <l xml:id="idm139940353262624">Nu bebos det af Sten af Billernes ældgamle stamme,</l>
          <l xml:id="idm139940353262128">I gamle dage boede her en bande kutteklædte luskebukse,</l>
          <l xml:id="idm139940353261616">der lod som om de udførte en hellig gerning.</l>
          <l xml:id="idm139940353261120">Det var mens romerpræsten endnu solgte sine hellige handlinger til folket,</l>
          <pb n="3" xml:id="s3" facs="side3" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353259504"> sin slægts stolthed.</l>
          <l xml:id="idm139940353258864">Sten er en pryd for sit land, en anstændighedens vogter,</l>
          <l xml:id="idm139940353258352">over for ham må det rå barbari give op og flygte,</l>
          <l xml:id="idm139940353257856">som det bevidnes af hans glas, der eftergør de venetianske arbejder</l>
          <l xml:id="idm139940353257312">og glimter så klart i alle krystallets farver</l>
          <l xml:id="idm139940353256816"> - og af den fornemme papirfremstillingskunst som aldrig før har været dyrket her,</l>
          <l xml:id="idm139940353256080">men nu bliver dyrket under dine vinger, Sten.</l>
          <l xml:id="idm139940353255632">Her i dette hus har jeg i lang tid opholdt mig</l>
          <l xml:id="idm139940353255184">hos Sten, som er min onkel,</l>
          <l xml:id="idm139940353254752">og det var her jeg en dag var ude i den skyggefulde skov</l>
          <l xml:id="idm139940353254288"> og vandrede alene langs det rislende vand.</l>
          <l xml:id="idm139940353253680">Solen var netop ved at sænke sig i bølgerne mod vest</l>
          <l xml:id="idm139940353253168">og månen havde givet sine natteheste tømmen.</l>
          <l xml:id="idm139940353252672">Da kom en gudinde (hvilken kunne jeg ikke vide) dalende ned fra den klare himmel,</l>
          <l xml:id="idm139940353252192">og stod der foran mine øjne.</l>
          <l xml:id="idm139940353251728"> Jeg blev forfærdet, håret rejste sig på hovedet af rædsel,</l>
          <l xml:id="idm139940353251040">indtil hun selv bortjog den skræk hun havde jaget i mig:</l>
          <l xml:id="idm139940353250528">»Frygt ikke,« sagde hun, »flygt ikke for mit ansigt,</l>
          <l xml:id="idm139940353250080">du unge mand som endelig ikke skal skræmmes væk fra mine studier.</l>
          <l xml:id="idm139940353249552">Jeg er den gudinde (hvis du ikke skulle vide det) som oppe på Olympen</l>
          <l xml:id="idm139940353249008"> kaldes Urania efter himlen, som er det jeg tager mig af.</l>
          <l xml:id="idm139940353248384">Blandt de apollinske muser, de charmerende gudinder,</l>
          <l xml:id="idm139940353247936">er ingen den mægtige Jupiter mere kær end mig.</l>
          <l xml:id="idm139940353247440">For ganske som den høje æther med sine uhyre baner</l>
          <l xml:id="idm139940353246928">langt overgår den lille runde jords få tønder land,</l>
          <pb n="4" xml:id="s4" facs="side4" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353245296"> således hæver jeg mit hoved over mine søstres</l>
          <l xml:id="idm139940353244608">- Calliope må tilgive mine ord.</l>
          <l xml:id="idm139940353244144">For de besynger menneskenes tomme gerninger,</l>
          <l xml:id="idm139940353243696">synger om magt og nydelser og grumme krige,</l>
          <l xml:id="idm139940353243248">og hvad der ellers går for sig på den ynkelige jord</l>
          <l xml:id="idm139940353242736"> - altsammen ting der svinder bort kun kort tid efter.</l>
          <l xml:id="idm139940353242128">Jeg derimod forsager det forgængelige blandt mennesker på jorden,</l>
          <l xml:id="idm139940353241600">min hu står til at stige op til himlens boliger:</l>
          <l xml:id="idm139940353241104">Jeg løfter hovedet højt over skyerne til himlen</l>
          <l xml:id="idm139940353240608">og nyder dér med Jupiter den himmelske ambrosia.</l>
          <l xml:id="idm139940353240112"> Dér forsker jeg i universets syv uendelige kredse</l>
          <l xml:id="idm139940353239456">og stjernerne i deres vante, uafbrudte baner.</l>
          <l xml:id="idm139940353239008">De stjerner der vidner om om den kunstfærdighed</l>
          <l xml:id="idm139940353238512">hvormed guddomsmagten har lagt dette strålende tag på den vældige himmel.</l>
          <l xml:id="idm139940353237952">De stjerner der ved besked om hvad skæbnen vil bringe,</l>
          <l xml:id="idm139940353237440"> snart om godt, snart om ondt.</l>
          <l xml:id="idm139940353236848">De stjerner der også over jer udøver deres magt</l>
          <l xml:id="idm139940353236352">og ad tyste veje både tillader og hindrer mangt og meget.</l>
          <l xml:id="idm139940353235840">- Og dog: en sjæl der har fornuftens fulde brug, kan de nu ikke tvinge,</l>
          <l xml:id="idm139940353235296">den har sin frie vilje og kan gøre hvad den vil.</l>
          <l xml:id="idm139940353234800"> Men eftersom kun ganske få går ad fornuftens sti,</l>
          <l xml:id="idm139940353234128">er det kun ganske få forundt at ændre deres skæbne.</l>
          <l xml:id="idm139940353233616">Men sådan kan jeg altså forudsige mennesker de ulykker der venter dem,</l>
          <l xml:id="idm139940353233072">så de er forberedte og kan afbøde skaden.</l>
          <l xml:id="idm139940353232592">Den slags holder jeg af, og det er det jeg først og fremmest tager mig af,</l>
          <pb n="5" xml:id="s5" facs="side5" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353230928"> det der består til evig tid og aldrig vil forgå.</l>
          <l xml:id="idm139940353230240">Nu er du vist ikke mer i tvivl om hvem jeg er, om hvilke opgaver jeg har,</l>
          <l xml:id="idm139940353229760">og hvilken fornem position jeg indtager blandt de øvrige gudinder.</l>
          <l xml:id="idm139940353229232">På et punkt, og det tilstår jeg, men kun på et, står jeg tilbage for de andre,</l>
          <l xml:id="idm139940353228672">men det er menneskenes skyld og ikke min:</l>
          <l xml:id="idm139940353228224"> Der er så få på jorden der har meldt sig under mine faner,</l>
          <l xml:id="idm139940353227536">det kan man heller ikke gøre uden aktiv indsats.</l>
          <l xml:id="idm139940353227040">De andre følges af store skarer,  der lader sig lokke med af udsigt til gevinst,</l>
          <l xml:id="idm139940353226480">for det er let at finde vej til deres hær.</l>
          <l xml:id="idm139940353226000">De dødelige mennesker bekymrer sig om dødelige ting,</l>
          <l xml:id="idm139940353225488"> de hjerter de bærer rundt i jordens støv, er blinde.</l>
          <l xml:id="idm139940353224816">Men jeg husker nu en mere ædel periode langt tilbage</l>
          <l xml:id="idm139940353224304">hvor jeg blev dyrket og mødte respekt på jorden.</l>
          <l xml:id="idm139940353223808">Jeg husker en tid hvor jeg havde min gang i kongers højloftede sale,</l>
          <l xml:id="idm139940353223264">blandt vidtberømte skatte.</l>
          <l xml:id="idm139940353222816"> Dengang var det endda kun konger eller efterkommere af konger</l>
          <l xml:id="idm139940353222192">(hvilken ære!) der havde retten til at røre mine helligdomme.</l>
          <l xml:id="idm139940353221664">Du selv afviste heller ikke før i tiden bringe mig din hyldest,</l>
          <l xml:id="idm139940353221136">du ofrede ofte på mine altre.</l>
          <l xml:id="idm139940353220672">Så ofte har jeg set dig granske himmellegemer i stjernenatten.</l>
          <l xml:id="idm139940353220144"> »Han der skal være din!« sagde Apollo.</l>
          <l xml:id="idm139940353219504">Det sagde han, og både han og jeg fattede snart et mægtigt håb</l>
          <l xml:id="idm139940353218976">om at du skulle blive den der ville ofre på mit alter uafbrudt.</l>
          <l xml:id="idm139940353218448">At du skulle blive den der dyrkede min helligdom under de ubevægelige bjørne,</l>
          <l xml:id="idm139940353217888">og gav dit fædreland de kendte stjernetegn tilbage.</l>
          <pb n="6" xml:id="s6" facs="side6" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353216256"> Det troede vi indtil du så forfaldt til Vulkans hemmelige kunst</l>
          <l xml:id="idm139940353215536">og gav dig til at fremstille det ene og det andet ved den hellige esse.</l>
          <l xml:id="idm139940353215072">Straks begyndte interessen for min helligdom at svinde,</l>
          <l xml:id="idm139940353214624">og snart var Uranias agtelse præcis som før: den var der ikke!</l>
          <l xml:id="idm139940353214096">Det kunne jeg på den anden side bære: også jorden</l>
          <l xml:id="idm139940353213584"> har nemlig sine stjerner - og de strider ikke imod mine.</l>
          <l xml:id="idm139940353212960">Jorden har også sine sole, den har sine måner,</l>
          <l xml:id="idm139940353212464">og også alle andre stjerner bær den i sig.</l>
          <l xml:id="idm139940353211968">For alt hvad der er oppe, findes også nede,</l>
          <l xml:id="idm139940353211472">og begge sfærer har det samme ansigt.</l>
          <l xml:id="idm139940353210992"> Men jordens stjerner kan man tage i hånden og betragte</l>
          <l xml:id="idm139940353210320">skønt deres kraft først ses gennem ildgudens kunst.</l>
          <l xml:id="idm139940353209808">Mine, der funkler på den klare himmel, kan ses med øjnene,</l>
          <l xml:id="idm139940353209280">men deres kraft skal opfattes med tanken, ikke øjet.</l>
          <l xml:id="idm139940353208768">Og derfor misunder jeg ikke Vestas piger deres helligdomme,</l>
          <l xml:id="idm139940353208304"> for deres ligger mine ganske nær.</l>
          <l xml:id="idm139940353207680">Men at du nu lader det hele ligge, driver tiden væk,</l>
          <l xml:id="idm139940353207168">og hverken sætter mine eller jordens stjerner højt</l>
          <l xml:id="idm139940353206656">det kan jeg ikke lide, og det er grunden til at jeg har ladt de høje guder bag mig</l>
          <l xml:id="idm139940353206096">og kommer her for at befæste din kærlighed til mig.</l>
          <l xml:id="idm139940353205584"> Usselt er hvad det er, at spilde sine bedste år med hænderne i skødet,</l>
          <l xml:id="idm139940353204880">usselt er det at opgive en glorværdig indsats halvvejs.</l>
          <l xml:id="idm139940353204368">Nå, hvad venter du så på? Tag fat, dyrk mine helligdomme!</l>
          <l xml:id="idm139940353203840">Nu tror jeg du har brugt tilstrækkelig med tid på Vulkan.</l>
          <l xml:id="idm139940353203328">Tag fat! - Og hvis du spørger mig hvad du skal tage fat på,</l>
          <pb n="7" xml:id="s7" facs="side7" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353201632"> så skal du få et emne du vise dine evner på:</l>
          <l xml:id="idm139940353200944">Se her: en helt ny stjerne viser sig på himlen i det høje</l>
          <l xml:id="idm139940353200432">nær nordpolen, der hvor Cassiopeia sidder -</l>
          <l xml:id="idm139940353199936">en som ingen nogen sinde, uanset hvor langt tilbage,</l>
          <l xml:id="idm139940353199488">har set blandt stjernerne på deres faste pladser.</l>
          <l xml:id="idm139940353198992"> Udmål dens position på den umådelige himmel,</l>
          <l xml:id="idm139940353198336">se hvor langt den står fra jer,</l>
          <l xml:id="idm139940353197872">og gør det klart for alle andre at den ikke er en frygtelig komet,</l>
          <l xml:id="idm139940353197344">men hører til blandt stjernerne.</l>
          <l xml:id="idm139940353196880">For eftersom de gamle stjerner intet indtryk gør på menneskene,</l>
          <l xml:id="idm139940353196352"> skal denne nye indskærpe dem noget de gamle ikke har indskærpet dem.</l>
          <l xml:id="idm139940353195648">Oven i købet har vi nu det år hvor himlens kredse igen står hvor de stod</l>
          <l xml:id="idm139940353195104">da Gud blev født som menneske af den kyske jomfru.</l>
          <l xml:id="idm139940353194608">For det år vil jeg have at du optegner tidens gang på himlen</l>
          <l xml:id="idm139940353194080">og knytter de vandrende tegn til de enkelte dage.</l>
          <l xml:id="idm139940353193632"> Optegn stjernernes positioner, solens og månens baner</l>
          <l xml:id="idm139940353192960">og hvilke tegn der synker under jorden, hvilke der står op.</l>
          <l xml:id="idm139940353192432">Heraf skal du lære hvad himlen forårsager i den omskiftelige luft</l>
          <l xml:id="idm139940353191904">nu glødende hede, nu arktisk frost.</l>
          <l xml:id="idm139940353191424">Hvornår den klare dag vil funkle i munter klædedragt,</l>
          <l xml:id="idm139940353190912"> og hvornår regn vil styrte ned fra skyerne.</l>
          <l xml:id="idm139940353190256">Det har så mange før forsøgt med flid og omhu, men forgæves</l>
          <l xml:id="idm139940353189728">fordi de ikke havde min hjælp til det.</l>
          <l xml:id="idm139940353189248">Men du der er begyndt med bedre støtte fra de høje guder,</l>
          <l xml:id="idm139940353188736">se til at du får ført det hverv jeg har betroet dig, til ende.</l>
          <pb n="8" xml:id="s8" facs="side8" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353351040"> Og når du først har udført det, så vil jeg lede dig til noget meget større,</l>
          <l xml:id="idm139940353350288">så skal du lære noget ingen andre før har fået indblik i.</l>
          <l xml:id="idm139940353349760">Nu skal du bare villigt påtage dig det søde slid</l>
          <l xml:id="idm139940353349264">for Uranias sag og stige opad lige op til himlens huse.</l>
          <l xml:id="idm139940353348816">Det vil (hvis man kan stole på gudinden der forvalter skæbnen)</l>
          <l xml:id="idm139940353348288"> sikre dit navn til evig tid.«</l>
          <l xml:id="idm139940353163152">Det var de ord himlens gudinde, stjernernes bestyrer,</l>
          <l xml:id="idm139940353162768">fremførte på menneskenes sprog,</l>
          <l xml:id="idm139940353162304">hvorpå hun straks forsvandt for mine øjne og vente tilbage til Olympen.</l>
          <l xml:id="idm139940353161760">Jeg følte at en guddom havde taget bolig i mit sind.</l>
          <l xml:id="idm139940353161248"> Og en befaling fra de høje guder kunne man ikke trodse,</l>
          <l xml:id="idm139940353160608">så her modtager I nu det værk gudinden bad mig udarbejde.</l>
          <l xml:id="idm139940353160096">Modtag det, I, den ædle skare der forvalter den himmelske gudindes helligdomme,</l>
          <l xml:id="idm139940353159536">de helligdomme som er utilgængelige for gemene folk.</l>
          <l xml:id="idm139940353159024">Hvis I kan lide det her, så ubetydeligt det måtte være,</l>
          <l xml:id="idm139940353158512"> vil I måske snart modtage noget meget bedre.</l>
          <l xml:id="idm139940353157856">Snart vil I modtage noget bedre, ja, for hverken de udueliges latter</l>
          <l xml:id="idm139940353157392">eller strabadserne kan skræmme mig væk fra din videnskab, høje Olymp.</l>
          <l xml:id="idm139940353156848">Andre kan lide - og lad dem det - at prale af triumfer,</l>
          <l xml:id="idm139940353156400">og tale højt med store ord i højstemt tonefald.</l>
          <l xml:id="idm139940353155904"> Eller at remse deres aner op tilbage til en fjern oprindelse,</l>
          <l xml:id="idm139940353155280">og regne deres forfædres bedrifter til deres egen ære.</l>
          <l xml:id="idm139940353154768">Lad andre holde af at nyde nåde hos konger og hos fyrster,</l>
          <l xml:id="idm139940353154256">og af de rigdomme der graves op af jorden.</l>
          <l xml:id="idm139940353153808">De plages af tom ambition og afsindigt begær efter vinding,</l>
          <pb n="9" xml:id="s9" facs="side9" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353152208"> og efter at tage store embeder som åg på deres skuldre.</l>
          <l xml:id="idm139940353151504">Lad bare mange andre holde af den vilde Bacchus' bægre</l>
          <l xml:id="idm139940353150992">den ene »våde« dag efter den anden.</l>
          <l xml:id="idm139940353150512">Lad mange andre lade sig bedåre af den milde Venus med de søde øjne,</l>
          <l xml:id="idm139940353149968">og blive pint af flygtig kærlighed til kærlighedens vanvid.</l>
          <l xml:id="idm139940353149440"> Andre igen kan finde morskab i terninger og kortspil</l>
          <l xml:id="idm139940353148832">og holde af at spilde både tid og penge på hasard.</l>
          <l xml:id="idm139940353148320">Slet ikke få kan have lyst til jagt og til at lade rappe hunde</l>
          <l xml:id="idm139940353147792">indfange den flygtende hare.</l>
          <l xml:id="idm139940353147408">Og der kan også være dem der holder det for højfornemt at dyrke ridning</l>
          <l xml:id="idm139940353146864"> og tvinge vilde heste til at gå i rundkreds.</l>
          <l xml:id="idm139940353146208">Andet kan more andre, hvis der er mer tilbage,</l>
          <l xml:id="idm139940353145760">som fribårne mænd per tradition bør gøre.</l>
          <l xml:id="idm139940353145264">Med den slags interesser kan man åbenbart fremvise adelsdyder.</l>
          <l xml:id="idm139940353144736">Ja, adelsskabet kræver ædel gerning.</l>
          <l xml:id="idm139940353144256"> Jeg misunder dem ikke - nej, jeg ynkes over den slags interesser</l>
          <l xml:id="idm139940353143632">hos netop dem der burde vise særlig værdighed.</l>
          <l xml:id="idm139940353143136">De har dog (må jeg tilstå) nogen nytte:</l>
          <l xml:id="idm139940353142656">de gavner kroppen - hvis man dyrker dem med måde.</l>
          <l xml:id="idm139940353142160">Det kan jeg også selv hvis jeg får tid, og det kan alle og enhver,</l>
          <l xml:id="idm139940353141616"> den slags er ingen kunst i mine øjne.</l>
          <l xml:id="idm139940353140976">Og ganske vist bærer jeg jo selv, som et barn af Brahernes slægt,</l>
          <l xml:id="idm139940353140448">et fornemt adelsnavn,</l>
          <l xml:id="idm139940353140064">ganske vist har jeg gennem min mor i Billernes ældgamle æt</l>
          <l xml:id="idm139940353139536">en slægt der gør mig til en stormand,</l>
          <pb n="10" xml:id="s10" facs="side10" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353137952"> men alt det rør mig ikke! For det jeg ikke selv har skabt,</l>
          <l xml:id="idm139940353137232">min slægt og mine aner, vil jeg ikke kalde mit.</l>
          <l xml:id="idm139940353136736">Nej, mit sind brænder efter større gerninger,</l>
          <l xml:id="idm139940353136240">hvor målet med mit slid er højere.</l>
          <l xml:id="idm139940353135760">I ophøjede emner er der værdighed og større hæder,</l>
          <l xml:id="idm139940353135248"> det lave griber oftest svage ånder.</l>
          <l xml:id="idm139940353134608">Mig glæder det at stige med min ånd til tordengudens bolig,</l>
          <l xml:id="idm139940353134080">og observere stjernehimlens høje tegn.</l>
          <l xml:id="idm139940353133600">Mig glæder det at se på himlens lysende mangfoldighed,</l>
          <l xml:id="idm139940353133088">Guds underfulde skaberværk.</l>
          <l xml:id="idm139940353132624"> Dette er en opgave for mennesket - dette er den guddommelige lyst</l>
          <l xml:id="idm139940353132000">der gør os lig med guderne.</l>
          <l xml:id="idm139940353131536">For, den der holder af at lade sjælen flyve mellem himlens tinder</l>
          <l xml:id="idm139940353131008">og med sit intellekt at nærme sig til stjernerne,</l>
          <l xml:id="idm139940353130512">hans stræben ligner ikke menneskers, men guders,</l>
          <l xml:id="idm139940353130016"> han ejer noget der kan hæve hans sind fra jorden.</l>
          <l xml:id="idm139940353129360">Han higer efter forlods at lære den himmel der er lovet os, at kende,</l>
          <l xml:id="idm139940353128816">for ikke at komme til sit nye hjem uforberedt.</l>
          <l xml:id="idm139940353128368">Er han på jorden, fryder han sig ved Olympen</l>
          <l xml:id="idm139940353127872">fordi han bærer livets byrde på sin skrøbelige krop.</l>
          <l xml:id="idm139940353127360"> Er han i himlen, fryder han sig ved Olympen</l>
          <l xml:id="idm139940353126752">fordi han der har del i evigheden.</l>
          <l xml:id="idm139940353126368">Så han er lykkelig såvel på jorden som i himlen,</l>
          <l xml:id="idm139940353125872">det menneske som helst vil sætte himlen højere end jorden.</l>
          <l xml:id="idm139940353125344">Men den der som et bæst foragter himlen,</l>
          <pb n="11" xml:id="s11" facs="side11" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139940353123792"> han lever nok, men kender ikke selv sit liv.</l>
          <l xml:id="idm139940353123152">For han forstår sig kun på alt det jordiske, det dødelige,</l>
          <l xml:id="idm139940353122624">han ser kun hvad den blinde muldvarp ser.</l>
          <l xml:id="idm139940353122176">Men det er få, ak, alt for få, den milde gud Apollo</l>
          <l xml:id="idm139940353121664">har skænket denne gave at beskue hvad Olympen indeholder.</l>
          <l xml:id="idm139940353121152"> For de må vende ryggen til de dødeliges gøremål</l>
          <l xml:id="idm139940353120480">og løfte deres hoved mod det høje, op til guderne.</l>
          <l xml:id="idm139940353119968">De lader sig ikke lure af den søde Venus og den tåbelige Bacchus' bægre,</l>
          <l xml:id="idm139940353119424">af rigdom eller flygtig ære.</l>
          <l xml:id="idm139940353118960">Nej, de stræber efter noget større, noget mere fornemt,</l>
          <l xml:id="idm139940353118448"> de mennesker der også har tanke for himlens guder:</l>
          <l xml:id="idm139940353117776">med ophøjet sind at bestige ophøjede stjerner</l>
          <l xml:id="idm139940353117280">og underlægge himlen deres intellekt.</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
