<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="idm139827488823984">
    <fileDesc xml:id="idm139827488823728">
      <titleStmt xml:id="idm139827488823424">
        <title xml:id="idm139827488823120">Brevdigt til Erik Lange<lb xml:id="idm139827488797744"/></title>
        <respStmt xml:id="idm139827488797488">
          <resp xml:id="idm139827488797232">Udgivet og oversat fra latin Peter Zeeberg</resp>
          <name xml:id="idm139827488796784"/>
        </respStmt>
        <author xml:id="idm139827488796400">Tycho Brahe</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="idm139827488795840">
        <publisher xml:id="idm139827488795584">Oprindelig trykt på Uraniborg 1584, nu kun bevaret i
        afskrift: KB Kbh.: Thott 1044 4to. <lb xml:id="idm139827488795120"/>Oversættelse af Peter Zeeberg
        fra "Amor på Hven - Tycho Brahes digt til Erik Lange.<lb xml:id="idm139827488794656"/>"
        Renæssancen. Dansk - europæisk - globalt. Ed. Minna Skafte Jensen og
        Marianne Pade. (= Renæssancestudier 2, Museum Tusculanums
        Forlag).<lb xml:id="idm139827488794048"/> København 1988. 161-181.</publisher>
        <idno xml:id="idm139827488793600" xml:base="texts/tycho-07-brevdigteriklange.xml">000000000:07</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt xml:id="idm139827488792672">
        <note xml:id="idm139827488792368">
	  </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc xml:id="idm139827488791856">
        <bibl xml:id="idm139827488791600">MSWord-fil fra Peter Zeeberg</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="idm139827488790784">
    <pb n="1" facs="side1" xml:id="idm139827488789872" rend="missing"/>
    <front xml:id="idm139827488789216">
      <titlePage xml:id="idm139827488788960">
        <docAuthor xml:id="idm139827488788704">Tycho Brahe</docAuthor>
        <docTitle xml:id="idm139827488788288">
          <titlePart type="main" xml:id="idm139827488787984">Brevdigt til Erik Lange</titlePart>
        </docTitle>
        <docEdition xml:id="idm139827488787168">
               Oprindelig trykt på Uraniborg 1584, nu kun bevaret i afskrift: Det Kongelige Bibliotek, København: Thott 1044 4to.<lb xml:id="idm139827488786624"/> Oversættelse af Peter Zeeberg <lb xml:id="idm139827488786288"/>fra "Amor på Hven - Tycho Brahes digt til Erik Lange." Renæssancen. Dansk - europæisk - globalt. Ed. Minna Skafte Jensen og Marianne Pade. (= Renæssancestudier 2, Museum Tusculanums Forlag). <lb xml:id="idm139827488785632"/>København 1988. 161-181.
            </docEdition>
      </titlePage>
    </front>
    <body xml:id="idm139827488784896">
      <pb n="2" facs="side2" xml:id="idm139827488784640" rend="missing"/>
      <div xml:id="idm139827488783824">
        <head xml:id="idm139827488783568">TIL DEN FOR SÅVEL SLÆGTS- SOM ÅNDSADEL BERØMMELIGE UNGE MAND, ERIK LANGE TIL ENGELSHOLM, LENSMAND PÅ BYGHOLM SLOT, MIN OPRIGTIGE VEN.</head>
        <lg xml:id="idm139827488782896">
          <l xml:id="idm139827488782592">Kære Erik! Din gode ven Tycho sender dig dette "lev vel"</l>
          <l xml:id="idm139827488782080">- hvis ellers den kan leve vel der er i kærlighedens vold.</l>
          <l xml:id="idm139827488781568">Alle der elsker er svagelige såvel i sjælen som kroppen,</l>
          <l xml:id="idm139827488781056">så svækkende er kærlighed i bund og grund.</l>
          <l xml:id="idm139827488780208">Aldrig er man sig selv, man bor i en fremmed krop</l>
          <l xml:id="idm139827488779760">når man er grebet af sin egen kærlighed til kærligheds-bekymringer.</l>
          <l xml:id="idm139827488779216">Kærligheden nægter én den søde søvn og regelmæssig hvile</l>
          <l xml:id="idm139827488778688">og våger selv uroligt hele natten.</l>
          <l xml:id="idm139827488778224">Hverken musernes sang og dans, som den skønne Apollon leder, </l>
          <l xml:id="idm139827488777376">eller lovsang til guderne kender den til.</l>
          <l xml:id="idm139827488776928">Ej heller de hemmeligheder der skjuler sig i Vestas kult forstår den </l>
          <l xml:id="idm139827488776384">- endskønt den selv er mere brændende end ild.</l>
          <l xml:id="idm139827488775888">Himmelens lysende stjernetegn, gudernes værdige templer,</l>
          <l xml:id="idm139827488775376">ser den også kun slet - den er blind på begge øjne.</l>
          <l xml:id="idm139827488774544">Således går den ungdomstid du aldrig får igen, til spilde,</l>
          <l xml:id="idm139827488774016">for tiden bliver fordærvet af din kærlighed.</l>
          <l xml:id="idm139827488773520">Således kan den tit forpurre lykken i det korte liv</l>
          <l xml:id="idm139827488773008">- mens livet er der, ved den ikke hvad det er at leve.</l>
          <l xml:id="idm139827488772560">Når kærligheden bringer alle disse gener, og også mange flere, med sig</l>
          <l xml:id="idm139827488771696">(men selv er den jo blind og ser dem ikke),</l>
          <l xml:id="idm139827488771248">hvorfra så denne lyst til hemmeligt at brænde op i ilden?</l>
          <l xml:id="idm139827488770736">Hvad vil du med den kærlighed der ikke vil dig det godt?</l>
          <l xml:id="idm139827488770224">Hold op med uafladeligt at tage imod Cupidos pile!</l>
          <l xml:id="idm139827488769776">Hold op! Lad ikke brystet lide overlast af denne uafbrudte kærlighed!</l>
          <l xml:id="idm139827488768912">Og hvis du så vil lære en metode til at undgå </l>
          <l xml:id="idm139827488768416">de træffere du får fra Amors bue,</l>
          <l xml:id="idm139827488767952">så hør - men pas godt på du ikke blander sammen på begreberne:</l>
          <l xml:id="idm139827488767424">Du gør en anden kærlighed til middel mod den gamle.</l>
          <l xml:id="idm139827488766912">Hvis den forføreriske Venus plager dig med pile fra Cupido?</l>
          <l xml:id="idm139827488766064">Lad fornem kærlighed til Pallas gå i stedet.</l>
          <l xml:id="idm139827488765568">rHvis kærligheden er en hindring for din nattesøvn?</l>
          <l xml:id="idm139827488765056">Lad kærligheden i den stjernerige nat gælde Urania.</l>
          <l xml:id="idm139827488764544">Og hvis du også natten lang fortæres af Cupidos ild?</l>
          <l xml:id="idm139827488764032">Fat kærlighed til Vestas klare ild.</l>
          <l xml:id="idm139827488763232">Kort sagt, hvad det end er der så løsagtigt binder dig i kærlighed,</l>
          <l xml:id="idm139827488762688">lad snart en seriøs og bedre kærlighed fortrænge det.</l>
          <l xml:id="idm139827488762176">Sådan kan kærligheden blive midlet mod den anden kærlighed.</l>
          <l xml:id="idm139827488761648">Kærligheden der besejrer alt skal også besejre sig selv!</l>
          <l xml:id="idm139827488761136">Og hvis du tvivler skal du blot begive dig til Uraniborg,</l>
          <l xml:id="idm139827488760352">her vil en uvant kærlighed få tag i dig.</l>
          <l xml:id="idm139827488759872">Og mens dén vokser vil den andens hede aftage.</l>
          <l xml:id="idm139827488759376">Her kan du i kærlighed lære hvad kærlighed er:</l>
          <l xml:id="idm139827488758880">Hvis du har lyst til at udforske verdens himmelske borge,</l>
          <l xml:id="idm139827488758416">vil en utrolig kærlighed til himlen fylde dig.</l>
          <pb n="3" facs="side3" xml:id="idm139827488757600" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139827488756816">Og hvis du snarere ønsker at forske i ildens kunster,</l>
          <l xml:id="idm139827488756304">da vil stor - brændende - kærlighed opstå i ilden.</l>
          <l xml:id="idm139827488755792">Og tror du kærligheden vil forsmå musernes yndefulde sang og dans,</l>
          <l xml:id="idm139827488755248">og Apollons kunst, som gratierne elsker?</l>
          <l xml:id="idm139827488754800">Jeg kunne blive ved: Når denne sande, dybe kærlighed</l>
          <l xml:id="idm139827488753936">får lov at træde til, hører den tomme op.</l>
          <l xml:id="idm139827488753440">Det er den kærlighed, som Tycho i så rigt mål, nu som altid, skænker dig,</l>
          <l xml:id="idm139827488752880">der får ham til at skrive dette.</l>
          <l xml:id="idm139827488752416">- Og "skrive" havde ikke været nok hvis ikke brevet kunne komme trykt</l>
          <l xml:id="idm139827488751872">og undertrykke denne gamle kærlighed.</l>
          <l xml:id="idm139827488751072">For når den kærlighed med sådant eftertryk er skrevet i dit hjerte, </l>
          <l xml:id="idm139827488750528">skal der naturligvis et tryk til nu at fjerne den</l>
          <l xml:id="idm139827488750080">så at en ny og bedre kærlighed - til glæde og fornøjelse for dig - </l>
          <l xml:id="idm139827488749536">kan trykkes ind i sindet.</l>
          <l xml:id="idm139827488749104">Og tror du vel den kærlighed som himmelmuserne, Vulcanus og Apollon</l>
          <l xml:id="idm139827488748240">kan trykke ind, vil miste sin betydning og sit indhold?</l>
          <l xml:id="idm139827488747792">Hvor stor en kærlighed kan du dog ikke opnå</l>
          <l xml:id="idm139827488747296">hvis min til dig og denne trykte tekst og disse typer gør indtryk på dig?</l>
          <l xml:id="idm139827488746752">Ganske vist er den kærlighed stor der plager dig nu,</l>
          <l xml:id="idm139827488746240">men når den sande kærlighed kommer til, bliver den den lille.</l>
          <l xml:id="idm139827488745392">Nej, det var ikke uden grund de gamle digtere så kærligheden som en lille dreng,</l>
          <l xml:id="idm139827488744832">for den er hverken stor eller pålidelig.</l>
          <l xml:id="idm139827488744352">Den kan hverken nå stjernene eller trænge ned i jordens indre.</l>
          <l xml:id="idm139827488743824">Den lille fyr fortaber sig i småting.</l>
          <l xml:id="idm139827488743344">Min muse beder, ved hjælp af mine typer, de høje guder om at lade</l>
          <pb n="4" facs="side4" xml:id="idm139827488742496" rend="missing"/>
          <l xml:id="idm139827488741712">den sandere og større kærlighed tage sæde i dit bryst.</l>
          <l xml:id="idm139827488741200">I modsat fald: Hvis du nu vrager denne ægte kærlighed,</l>
          <l xml:id="idm139827488740688">vil du måske engang sige: »Har kærligheden svigtet mig sådan?«</l>
          <l xml:id="idm139827488740160">»Har kærligheden svigtet mig sådan og narret mine gode dage fra mig?«</l>
          <l xml:id="idm139827488739680">Da vil du ønske at den ikke havde været.</l>
          <l xml:id="idm139827488738848">Men pas nu på en mere alvorlig kærlighed ikke griber dig,</l>
          <l xml:id="idm139827488738336">når det er alt for sent, og lejligheden er forpasset.</l>
          <l xml:id="idm139827488737824">Den ærgrer sig forgæves der ærgrer sig for sent.</l>
          <l xml:id="idm139827488737328">- Og den kan ikke dyrke kærlighed der ikke mere har sin førlighed.</l>
          <l xml:id="idm139827488736784">Nu, mens du endnu er ung og rask, og din ånd er frisk,</l>
          <l xml:id="idm139827488735952">skal du byde den tilvante kærlighed farvel.</l>
          <l xml:id="idm139827488735456">Sæt den uvante i stedet og lad den give dig livskraften tilbage</l>
          <l xml:id="idm139827488734928">i krop og sind, med videnskab og ånd.</l>
          <l xml:id="idm139827488734448">Hermed, fra min trofaste kærlighed til dig: »Lev vel!«</l>
          <l xml:id="idm139827488733936">- hvilket du bedst gør uden kærlighedens ild og brand.</l>
        </lg>
        <lg xml:id="idm139827488733296">
          <head xml:id="idm139827488733040">EPILOG</head>
          <l xml:id="idm139827488732304">Hvis du nu ikke ønsker denne ægte kærlighed, så følg den ufornuftige:</l>
          <l xml:id="idm139827488731760">Af ufornuftens kærlighed vil kærligheden opstå til den ægte!</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
